<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<carte>
<titlu>Pinnochio</titlu>
<autor>Carlo Collodi</autor>
<categorie>Categorie 5-9 ani</categorie>
<personaje>
	<index><personaj>Pinocchio</personaj>
			<caracterizare>Pinocchio este o marioneta din lemn, adusa la viata printr-o zana albastru, care ii spune ca el poate deveni un baiat real daca dovedeste el insusi "curaj, sinceritate, si altruism". Astfel, incep aventurile marionetei de a deveni un baiat real, insa cu fiecare minciuna spusa nasul lui Pinocchio se va mari.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Zana albastra</personaj>
			<caracterizare>Zana Albastra era o fetita cu parul balai care de mai bine de o mie de ani locuia prin vecinatatea.Aceasta il transforma pe Pinocchio intr-o papusa vie si-I promite ca intr-o zi il va transforma intr-un baietel adevarat.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Pisica si Vulpea</personaj>
			<caracterizare>Sunt personajele negative ale povestii , acestea il amagesc pe naivul Pinocchio si il talharesc.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Greierele Jimmy</personaj>
			<caracterizare>Greierele este un personaj importat in poveste, autorul i-a apropiat asemanarea cu cea a unui om micut, fara urechi. Acesta locuia in odaia lui Pinocchio de mai bine de o suta de ani.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Balena</personaj>
			<caracterizare>Balena e mai mare decât o cladire cu cinci etajecu o gura atât de larga si adânca, încât ar încapea prea bine în ea un tren cu locomotiva cu tot. Pinocchio curios fiind sa afle cum arata aceasta Balena ajunge in burta ei.</caracterizare>
	</index>
</personaje>

<poveste>
- A fost odata... - Un imparat! se vor grabi sa ma intrerupi micutii mei cititori. - Nu, dragii mei copii, v-ati inselat. A fost odata o bucata de lemn. Nu era un lemn de mare pret, ci un lemn ca toate lemnele, din cele pe care iarna le punem in soba, ca sa facem focul si sa incalzim odaile. Nu stiu cum s-a facut, dar intr-o buna zi, bucata asta de lemn s-a pomenit in pravalia unui tamplar batran, pe care-l chema, mesterul Anton, dar pe care lumea il poreclise mesterul Cireasa, din pricina ca avea nasul rosu si lustruit, ca o cireasa coapta. De-abia dadu cu ochii de bucata de lemn, si mesterului Cireasa incepu sa-i salte inima de bucurie si frecandu-si mainile multumit, bolborosi cu vocea pe jumatate: - Lemnul a sosit taman la vreme, am sa fac din el un picior la o masa. Zis si facut. Puse numaidecat mana pe barda, ca sa-l curete de coaja si sa-l subtieze dar nu apuca bine sa-i scoata prima aschie, si ramase incremenit pe loc, deoarece auzise un glas pitigaiat, care incepuse sa strige: - Nu da in mine ca ma doare! Va puteti lesne inchipui cum a ramas bietul unchias, mesterul Cireasa. Arunca o privire speriata prin odaie ca sa vada dincotro venea vocea, dar nu vazu pe nimeni. Se uita sub masa, nimeni se uita intr-un dulap care statea vesnic inchis, nimeni se uita in cosul cu razatura si talase, nimeni deschise usa ca sa dea o ochire in strada, dar nimeni. Ei, atunci? - Am inteles! adauga el indata, razand si scarpinandu-si „peruca", se vede ca mi s-a parut. Haidem la lucru. Şi dupa ce lua iarasi barda in mana, trase o lovitura zdravana bucatii de lemn. - Aoleu! Cum ma doare! striga vaicarindu-se aceeasi voce pitigaiata. De randul acesta, mesterul Cireasa ramase inlemnit, cu ochii iesiti din cap de spaima, cu gura cascata si cu limba scoasa de un cot si mai bine. Dupa ce isi veni putin in fire, incepu sa ingane, tremurand de frica: - De unde o fi iesit glasul ala, care a strigat „aoleu". Nu e nici tipenie de om. Nu cumva bucata asta de lemn a invatat sa planga si sa miorlaie ca un copil? Asa ceva nu-mi vine sa cred. Lemnul, uite-l aici: e un lemn de ars in soba, ca atatea altele, si daca il pui pe foc poti sa-ti fierbi o oala cu fasole. Ori poate ca s-o fi ascuns cineva inauntru? Daca e asa, atat mai rau pentru el. Îi arat eu lui acum! Şi zicand acestea, apuca bucata de lemn cu amandoua mainile si incepu s-o loveasca fara mila de peretii odaii. Apoi se puse sa asculte, ca sa vada daca se mai vaita cineva. Astepta doua minute, nimic, cinci minute, nimic zece minute, tot nimic! - Am inteles, zise el, caznindu-se sa rada si indreptandu-si peruca, se vede ca mi s-a parut numai ca aud un glas care sa fi strigat „aoleo"! Haidem inapoi la lucru. Şi deoarece ii intrase frica in oase, incepu sa cante, ca sa prinda nitel curaj. Apoi, dupa ce puse jos barda, lua rindeaua, ca sa subtieze si sa netezeasca bucata cea de lemn dar pe cand dadea cu rindeaua in sus si in jos, auzi din nou acelasi glas, care ii spuse razand: - Astampara-te! Astampara-te ca ma gadil! De data aceasta, bietul mester Cireasa cazu ca trasnit. Cand deschise ochii, se pomeni lungit la pamant. Fata lui parea schimbata cu totul, iar varful nasului, din rosu cum era, se facuse vanat de groaza. II Mesterul Cireasa daruieste bucata de lemn prietenului sau Geppetto, ca sa-si faca o papusa cu mestesug care stie sa joace, sa manuiasca sabia si sa se dea tumba. În clipa aceea cineva batu la usa. - Intra, ingana tamplarul, fara sa aiba putere sa se scoale de jos. Şi iata ca intra in pravalie un unchias placut la infatisare, pe care il chema Geppetto dar copiii din sat, cand isi puneau in gand sa-l necajeasca, ii ziceau „Mamaliguta", din pricina perucii lui galbene, care semana foarte mult cu mamaliga. Geppetto era tare tafnos. Vai si amar daca ii zicea cineva „Mamaliguta"! Se infuria ca un taur si nu era chip s-o scoti la cale cu el. - Buna ziua, mestere Anton, zise Geppetto. - Ce faci aici pe jos? - Învat furnicile sa socoteasca. - Frumoasa petrecere! Dar ce te-aduce pe la mine, cumetre Geppetto? - Ce sa m-aduca? Pardalnicele de picioare. Uite ce, mestere Anton, am venit sa-ti cer o favoare. - La porunca dumitale, raspunse tamplarul, sculandu-se in genunchi. - Azi dimineata mi-a trasnit prin cap o idee. - S-o auzim. - Mi-am pus de gand sa-mi fac o papusa de lemn; dar o papusa cum nu e alta, o papusa care sa stie sa joace, sa manuiasca sabia si sa se dea tumba. Cu papusa asta vreau sa colind lumea, ca sa-mi castig o bucata de paine si o leaca de vin: ce zici? - Bravo, „Mamaliguta"! striga glasul cel pitigaiat, care nu se stia de unde vine. Cand a auzit ca i se zice „Mamaliguta", cumatrul Geppetto, de turbaciune se facu rosu ca un ardei, si intorcandu-se catre tamplar, ii striga infuriat: - De ce-ti bati joc de mine? - Cine, eu? - Pentru ce mi-ai zis „Mamaliguta"? - Nu ti-am zis eu. - D-apoi cine, eu? Dumneata mi-ai zis. - Ba nu! - Ba da! - Ba nu! - Ba da! Şi aprinzandu-se din ce in ce mai tare, trecura de la vorbe la fapte, si insfacandu-se unul pe altul, s-au zgariat cu unghiile, s-au muscat cu dintii, s-au paruit in lege. Cand s-a ispravit chelfaneala, mesterul Anton se pomeni cu peruca galbena a lui Geppetto in mana, iar Geppetto baga de seama ca tine in gura peruca carliontata a tamplarului. - Da-mi inapoi peruca! striga mesterul Anton. - Da-mi-o si tu pe a mea si sa facem pace. Şi amandoi unchiasii, dupa ce fiecare si-a luat peruca, isi stransera mainile, jurandu-si prietenie unul altuia, pentru toata viata. - Şi cum spuneai, cumetre Geppetto incepu tamplarul in semn de pace cu ce pot sa te slujesc? - Mi-ar trebui o bucata de lemn din care sa-mi fac papusa mi-o dai? Mesterul Anton, uimit de multumire, se repezi numai decat sa ia de pe lavita bucata cea de lemn, care ii pricinuise atata frica. Dar cand fu s-o dea prietenului sau, bucata de lemn se zvarcoli deodata si alunecandu-i din maini, trase o lovitura zdravana in turloaiele bietului Geppetto. - Ah! Asa stii dumneata, mestere Anton, sa-ti daruiesti lucrurile? Mai cotonogit! - Îti jur ca nu e vina mea! - Nu cumva o fi a mea! - Vina e a blestematului astuia de lemn... - Ştiu ca e a lemnului dar dumneata mi l-ai aruncat peste picioare! - Nu ti l-am aruncat eu! - Mincinosule! - Geppetto, nu ma batjocori, c-acuma iti zic „Mamaliguta". - Strigoiule! - Mamaliguta! - Vita incaltata! - Mamaliguta! - Maimutoiul dracului! - Mamaliguta! Cand a auzit ca-i zice „Mamaliguta" pentru a treia oara, lui Geppetto i se facu negru inaintea ochilor, se arunca asupra tamplarului, si o noua paruiala, mai zdravana ca cea dintai, se incinse intre dansii. Dupa ce s-au saturat bine de tranteala, mesterul Anton se pomeni cu doua zgarieturi de-a lungul nasului, iar celalalt cu doi nasturi lipsa la jiletca. Socoteala astfel facuta, isi stransera mainile, jurandu-si din nou prietenie pentru toata unul altuia, viata. Apoi Geppetto isi lua la subtioara bucata de lemn, si multumind mesterului Anton, se intoarse schiopatand acasa. III Geppetto, intors acasa, se apuca numaidecat sa-si faca papusa, pe care o boteaza cu numele de Pinocchio. Întaile strengarii ale papusii. Casa lui Geppetto se compunea dintr-o odaita in pamant, luminata cu o ferastruica de sub scara. Mobila era nu se poate mai saracacioasa: un scaun stricat, un pat ca vai de el si o masuta hodorogita. În peretele din fund se afla o soba, in care ardea focul dar focul era numai zugravit, si langa foc era zugravita o tingire care dadea in clocote si scotea niste aburi de-ai fi zis ca sunt aburi adevarati. Abia ajuns acasa, Geppetto lua repede uneltele si incepu sa-si faca papusa mult dorita. - Ce nume sa-i pun? se intreba in sine Geppetto. - Am sa-i zic Pinocchio. Numele asta o sa-i poarte noroc. Am cunoscut o familie intreaga care se chema asa: Pinocchio tatal, Pinocchioaia mama, Pinoccheii copiii, si toti o duceau destul de bine. Cel mai bogat din ei era cersetor. Şi-acum ca gasise numele papusii Iui, incepu sa lucreze cu nadejde, si ii facu mai intai parul, apoi fruntea, apoi ochii. Dupa ce i-a facut ochii, care nu-i fu mirarea cand vazu ca ochii papusii se miscau si se uitau tinta la el. Geppetto, vazand ca ochii il privesc intruna era cat p-aci sa se infurie si zise pe un ton cam suparat: - Ochi de lemn, ce va tot zgaiti asa la mine? Nimeni nu raspunse. I-a facut apoi nasul; dar n-apuca sa-l ispraveasca bine, si nasul incepu sa creasca: si crescu, si crescu, pana ce in cateva minute ajunse un nas care parea ca nu se mai sfarseste. În zadar bietul Geppetto, se trudea sa-l mai scurteze cu cat il taia, cu atat nasul se facea mai lung. Dupa nas i-a facut gura. Dar gura nici nu era sfarsita bine si incepu numaidecat sa rada si sa-l ingane. - Înceteaza cu atata ras! striga Geppeto furios; asa ca si cum ar fi vorbit pamantului. - N-auzi sa incetezi cu rasul? urla el cu voce amenintatoare. Atunci gura inceta sa rada, dar scoase toata limba afara. Geppetto, ca sa nu-si piarda vremea degeaba, s-a facut ca nu baga de seama si isi vazu inainte de lucru. Dupa gura ii facu barba, apoi gatul, apoi umerii, pantecele, bratele si mainile. De-abia sfarsise mainile, si Geppetto simti ca-i zboara peruca din cap. Se ridica si ce sa vada? Peruca lui galbena in mainile papusii. - Pinocchio, da-mi indarat peruca! Însa Pinocchio in loc sa i-o dea inapoi, si-o indesa pe cap, pana peste urechi, aproape sa se inabuseasca sub ea. În fata unei asemenea indrazneli nemaipomenite si batjocoritoare, Geppetto deveni trist si ganditor, cum nu mai fusese in toata viata si intorcandu-se catre Pinocchio ii spuse: - Copil afurisit! Nici n-ai facut bine ochi, si ai si inceput sa nu-l respecti pe tatal tau! Rau, baiete draga, foarte rau! Şi isi sterse o lacrima. Mai ramaneau de facut picioarele. Cand Geppetto le ispravi si pe acestea, se pomeni deodata cu o lovitura de calcai in varful nasului. - Asa imi trebuie, isi zise el in gand. Trebuia sa ma astept si la asta. Acum e prea tarziu. Apoi lua papusa de subtiori si o puse jos, pe pardoseala odaii ca s-o faca sa umble. Pinocchio avea picioarele amortite si nu stia sa le miste, asa ca Geppetto il ducea de mana ca sa-l invete cum sa faca pasii unul dupa altul. Cand i s-au dezmortit picioarele, Pinocchio incepu sa umble singur si sa alerge de colo pana colo prin odaie: dar cand ajunse in dreptul usii, se repezi in ulita si o lua la goana. Bietul Geppetto s-a luat in fuga dupa el fara insa ca sa-l poata ajunge, caci impielitatul de Pinocchio sarea ca un iepure, si lovind cu picioarele in pietrele de pe drum, facea un zgomot cat douazeci de cizme soldatesti. - Puneti mana pe el! Puneti mana pe el! urla Geppetto dar lumea de pe drum, vazand papusa de lemn care fugea ca un cal, se oprea fermecata s-o priveasca, si radea, radea, radea cat o tineau puterile. În sfarsit, din nefericire, sosi un gardian care auzind galagia si crezand ca e o sluga care a ridicat mana asupra stapanului sau, se infipse indraznet pe amandoua picioarele in mijlocul drumului, hotarat sa-l prinda si sa impiedice astfel alte nenorociri viitoare. Dar papusii, cand vazu de departe ca gardianul ii sta in drum, ii veni in minte sa-i traga o pacaleala si sa se strecoare binisor printre picioarele lui, dar cand colo s-a intamplat sa dea gres. Gardistul, fara sa se sinchiseasca il apuca frumusel de nas (nasul era parca inadins facut ca sa aiba gardistii de ce sa-l prinda) si il dadu in primirea lui Geppetto. Acesta, drept pedeapsa, vroia sa-i traga o strasnica urecheala. Dar, inchipuiti-va mutra lui, cand baga de seama ca n-are de ce sa-l apuce: si stiti pentru ce? Pentru ca, in graba de a-l ispravi cat mai repede, uitase sa-i faca urechile. Îi infipse atunci mana in ceafa, si pe cand il impingea inainte, ii striga dand din cap amenintator. - Haidem repede acasa. N-avea grija c-o sa ne rafuim noi acolo. Papusa, cand auzi ce-o asteapta, se tranti jos si nu mai vru sa mearga cu nici un chip. În vremea aceasta toti curiosii se stransera in jurul lor si incepura sa-si dea parerea. Unul zicea una, altul zicea alta. - Biata papusica! spuneau unii, bine face ca nu vrea sa se intoarca acasa! Cine stie ce bataie ii pregateste nesuferitul asta de Geppetto. Iar altii adaugau: - Geppetto macar ca pare om de treaba, dar cu copiii se poarta ca un salbatic! Daca-i lasa papusa pe mana, e in stare s-o sfarame in bucatele! În sfarsit, atata au tipat si au murmurat, incat gardistul i-a dat drumul lui Pinocchio, iar pe bietul Geppetto il duse la inchisoare. Unchiasul nestiind cum sa se apere, plangea ca un vitel si murmura printre sughituri: - Afurisit copil! Şi cand ma gandesc ca m-am trudit atata pana sa-l fac! Dar lasa! Asa imi trebuie! Cine m-a pus. Ce s-a intamplat mai pe urma, e o povestire asa de ciudata ca nu-ti vine sa crezi: am sa v-o spun totusi in capitolele urmatoare. IV Povestea papusii cu Greierasul vorbitor, din care se vede cum copiii indaratnici nu vor s-asculte de cei care stiu mai mult decat el Asadar, aflati copiii mei, ca pe cand bietul Geppetto era dus fara nici o vina la inchisoare, strengarul de Pinocchio, scapat din ghearele gardistului, a rupt-o la fuga peste camp ca sa se intoarca mai repede acasa; si in iuteala fugii, sarea peste movile, peste garduri,peste gropi pline cu apa, intocmai ca o caprioara ori ca un iepure urmarit de vanatori. Ajuns in fata casei, gasi usa intredeschisa. O impinse, intra, trase zavorul, si se tranti pe jos, scotand un lung suspin de multumire. Dar multumirea lui nu tinu mult, deoarece auzi in odaie pe unul care facea: - Cri-cri-cri! - Cine ma striga? zise Pinocchio tremurand de spaima. - Eu sunt! Pinocchio se intoarse, si vazu un greier cat toate zilele, care sarea sprinten pe zid. - Ia spune, greiere, cine esti? - Sunt Greierasul vorbitor, si locuiesc in odaia asta de mai bine de o suta de ani. - Bine, dar astazi odaia e a mea, raspunse Pinocchio, si daca vrei sa-mi faci o mare placere, sterge-o repede de aici, fara sa te mai uiti indarat. - N-am sa plec, adauga Greierul, pana cand nu ti-oi spune un lucru. - Haide, spune mai repede si sterge-o. - Vai de copiii care nu-si asculta parintii, si fug din casa parinteasca. N-or sa aiba noroc pe lume; si mai curand sau mai tarziu amar o sa se caiasca. - Canta Greiere draga, canta cat vrei si cat iti place. Eu stiu una si buna: maine cum s-o lumina de ziua, imi iau catrafusele si pe aici mi-e drumul ca daca raman stiu eu ce m-asteapta, o sa mi se intample ca celorlalti copii: o sa ma trimita la scoala si de voie de nevoie o sa fiu silit sa invat, si iti spun curat, chef de carte nu prea am: imi place mai bine sa alerg dupa fluturi cat e ziua de mare si sa ma sui prin pomi dupa cuiburi de pasarele. - Sarmane neghiob! Dar tu nu stii ca in ziua cand te vei face mare, o sa fii un natarau si jumatate si toata lumea o sa-si bata joc de tine? - Ia slabeste-ma cu marafeturile tale, cobe ce esti, striga Pinocchio. Dar Greierul, linistit si cuminte, in loc sa se supere de obraznicia papusii, urma pe acelasi ton: - Bine, daca nu-ti place cartea, de ce nu te apuci si tu de vreun mestesug ca sa-ti castigi prin munca painea de toate zilele. - Vrei sa-ti vorbesc pe sleau? raspunse Pinocchio al nostru, care cam incepuse sa-si piarda rabdarea. Din toate mestesugurile din lume, numai unul singur imi place cu adevarat. - Care anume? - Cel de a manca, a bea, a dormi si a petrece, si de a hoinarii de dimineata pana seara. - Însa, adauga Greierasul vorbitor pe acelasi ton linistit, toti cei care fac asa, sfarsesc la spital ori la puscarie. - Asculta, Greier impielitat, daca mai urmezi cu fleacurile tale, imi ies din pepeni si e vai de tine! - Sarmane Pinocchio, mi-e mila de tine! - Pentru ce tie mila? - Pentru ca esti papusa, si ce e mai rau, ai si capul de lemn. La auzul acestor vorbe, Pinocchio sari turbat de manie, puse mana pe un ciocan de lemn si azvarli cu el in Greier. Poate ca nu-si inchipuia sa-I nimereasca, insa din pacate il nimeri drept in cap, asa ca bietul Greiere abia mai putu sa strige „cri-cri-cri", isi dadu sufletul si ramase sleit de perete. V Lui Pinocchio i se face foame si cauta un ou ca sa-si faca omleta dar cand nici nu se astepta, omleta ii zboara pe fereastra. În vremea aceasta incepuse sa se innopteze si Pinocchio, aducandu-si aminte ca n-a mancat nimic, simti la stomac, o impunsatura, care aducea foarte mult cu foamea. Dar foamea la copii creste repede asa ca dupa cateva clipe, bietului Pinocchio ii chioraiau matele si nu stia ce sa faca, ce sa dreaga, ca sa gaseasca ceva de imbucat. Dadu fuga la vatra in care fierbea o tingire, ca sa-i ridice in sus capacul si sa vada ce e inauntru: insa tingirea era numai zugravita pe zid. Închipuiti-va cum a ramas papusica noastra. Nasul, din lung cum era, se facu si mai lung cu patru degete cel putin. Începu atunci sa alerge prin odaie si sa scotoceasca prin toate colturile, prin toate cutiile ca sa gaseasca un codru de paine, macar o bucata cat de mica, un os care se arunca la caini, nitica fasole fiarta, o coada de peste, un sambure de cireasa, in sfarsit ceva de mestecat: dar nu gasi nimic, nimic, absolut nimic. Şi in vremea aceasta foamea crestea, crestea mereu bietul Pinocchio n-avea alta mangaiere decat sa caste si tragea niste cascaturi de-i ajungea gura pana la urechi. Şi dupa ce casca, scuipa si simti ca i se duce stomacul din trup. Apoi deznadajduit isi zise plangand: - Bine imi spunea mie Greierasul vorbitor. Am facut rau ca n-am ascultat pe tata si am fugit de-acasa... Daca tata ar fi langa mine, n-as mai casca atat! Oh! Ce boala indracita e si foamea! Care insa nu-i fu mirarea cand zari sus pe o lavita ceva rotund si alb, care semana grozav cu un ou. Dintr-o saritura fu langa el. Era un ou, un ou adevarat. E peste putinta sa descriem bucuria lui Pinocchio. De teama ca e prada unui vis, invartea oul in mana, il pipaia, il saruta, si sarutandu-l zicea: - Cum sa-l fac? Omleta? Nu, mai bine ochiuri! Adica, n-ar fi mai gustos daca l-as coace in cenusa? Or sa-l beau asa crud? Nu, tot mai bine sa-l fac omleta sau ochiuri ard de dorinta sa-l mananc! Zis si facut, puse o tigaie deasupra unor vreascuri aprinse: iar in tigaie, in loc de untura sau unt, apa si cand apa incepu sa scoata aburi, tac! Sparse coaja oului, gata sa-l toarne inauntru. Dar in loc de albus si galbenus se pomeni ca iese din ou un pui vesel si sprinten, care ploconindu-se inaintea lui ii spuse: - Mii de multumiri, domnule Pinocchio, ca mai scutit de oboseala de a-mi sparge singur coaja! Sa ne vedem cu bine si multa sanatate celor de acasa. Zicand acestea, intinse aripile, si isi lua zborul prin fereastra care era deschisa. Biata papusica ramase ca vrajita locului, cu privirea tinta, cu gura cascata si cu cojile oului in mana. Cand isi veni in fire, incepu sa planga, sa tipe, sa bata din picioare, si plangand zicea: - Bine imi spunea mie Greierasul-vorbitor! Daca n-as fi fugit de-acasa si daca tata ar fi acum langa mine, n-as muri de foame ca un caine. Oh! Ce boala indracita mai e si foamea! Şi deoarece matele ii chioraiau tot mai tare si nu stia cum sa le potoleasca, se hotari sa iasa din casa si sa dea o fuga pana in satul vecin, nadajduind sa gaseasca o fiinta milostiva, care sa-i faca pomana cu o felioara de paine. VI Pinocchio adoarme cu picioarele in ligheanul cu taciuni aprinsi, si dimineata se trezeste cu ele arse. Afara era o noapte de iad. Tuna de rupea pamantul", fulgera ca si cum s-ar fi aprins cerul, si un vant rece si patrunzator, sufland cu furie si ridicand nori intregi de praf, facea sa scartaie si sa geama toti copacii din campie. Lui Pinocchio ii clantaneau dintii de frica tunetelor si a fulgerelor dar foamea era mai tare decat frica, asa ca deschise usa, o porni la drum si dintr-o suta de sarituri ajunse in satul vecin abia tragandu-si sufletul si cu limba scoasa ca un caine de vanatoare. Însa peste tot, pustiu si intuneric. Pravaliile erau inchise; usile caselor inchise, ferestrele inchise, iar pe ulita, nici tipenie de om. Parca ar fi fost un cimitir. Bietul Pinocchio, nebun de deznadejde si de foame, trase de clopotelul unei case si incepu sa sune, zicandu-si in gand: - Poate o iesi cineva! Într-adevar iata ca se arata un batran, cu scufia in cap, care il intreaba necajit: - Ce poftesti la ceasul asta? - Fii asa de bun si da-mi o bucatica de paine! - Asteapta ca ma intorc indata, raspunse unchiasul, crezand ca are aface cu o haimana care-si petrece noaptea sunand clopotele caselor, ca sa destepte pe bietii oameni din somn. Dupa cateva clipe fereastra se deschise, si vocea unchia-sului striga catre Pinocchio. - Vino mai aproape si tine palaria. Pinocchio era cu capul gol: se apropie si simti cum se revarsa peste el o galeata cu apa udandu-l din cap pana in picioare. Se intoarse acasa ud ca un soarece, mort de oboseala si de foame si nemaiputandu-se tine pe picioare, se intinse pe jos punandu-sl picioarele zdrelite si zgariate deasupra unor vreascuri aprinse. Apoi il fura somnul dar pe cand dormi, picioarele lui fiind de lemn au luat foc, si incet incet s-au prefacut in cenusa. Şi Pinocchio dormea mereu si sforaia, ca si cum picioarele nici n-ar fi fost ale lui. În sfarsit cand s-a luminat de ziua, s-a desteptat, pentru ca cineva batuse in usa. - Cine e? intreba el cascand si frecandu-se la ochi. - Eu sunt! raspunse un glas. Era glasul lui Geppetto. VII Geppetto se intoarce acasa, si ii da papusii mancarea pe care o pregatise pentru el. Biata papusa cu ochii lipiti de somn, nu bagase inca de seama ca picioarele ii erau arse; asa ca indata ce auzi glasul tatalui sau, se rezema de un scaun ca sa se ridice si sa traga zavorul; insa dupa cateva zvarcoliri zadarnice, cazu intins pe pardoseala. Şi in caderea lui, facu atata zgomot, ca si cum ar fi cazut din pod un sac cu nuci. - Deschide! striga Geppetto de afara. - Nu pot, draga tata, raspunse papusica plangand si rostogolindu-se pe jos. - De ce nu poti? - Pentru ca mi-a mancat picioarele? - Cine ti le-a mancat? - Pisica, adauga Pinocchio, vazand cum in fata lui o pisica se juca de zor cu niste surcele. - Deschide, n-auzi! striga iarasi Geppetto: daca nu, cand voi intra in casa ti-arat eu tie pisica! - Nu pot sa stau in picioare, crede-ma. Oh! Saracul de mine! Saracul de mine! Sa fiu silit sa ma tarasc pe genunchi toata viata. Geppetto, crezand ca toate vaicarelile acestea erau alte strengarii de-ale papusii, se hotari sa ispraveasca la un fel: si, agatandu-se de zid, intra in casa pe fereastra. Era furios si hotarat: dar cand vazu pe bietul Pinocchio intins pe jos si fara picioare, incepu sa se induioseze si luandu-l repede in brate incepu sa-l sarute, sa-l mangaie si sa-l rasfete, si, cu lacrimile cat pumnul pe obraz, il intreba, sughitand: - Dragul meu baietel! Cum se face ca ti-ai ars picioarele? - Nu stiu, tata, dar crede-ma c-am petrecut o noapte cumplita de care o sa-mi aduc aminte toata viata. Tuna, fulgera si eu nu mai puteam de foame. Greierasul-vorbitor mi-a spus: „Asa-ti trebuie: n-ai vrut s-asculti" si eu i-am raspuns: „Ia slabeste-ma, Greier impielitat" si el mi-a mai spus: „Esti o papusa si ai capul de lemn", iar eu l-am pocnit cu ciocanul in cap si l-am omorat dar vina a fost a lui, eu nu vroiam sa-l omor, si dovada e c-am pus o tigaie pe foc, insa puiul a luat-o la sanatoasa si mi-a zis: „Ramai cu bine si multa sanatate celor de acasa". Şi foamea crestea mereu, asa ca batranul ala cu scufia de noapte, aratandu-se la fereastra mi-a zis: „Vino mai aproape si tine palaria", si m-am pomenit cu o galeata de apa in cap, caci sa ceri o bucata de paine nu e rusine, nu-i asa? M-am intors numaidecat acasa, si cum mi-era foame mereu, mi-am pus picioarele deasupra vreascurilor ca sa se usuce, si dumneata te-ai intors, si le-am gasit arse, si de foame tot n-am scapat si-am ramas si fara picioare: Ih!... ih!... ih!... ih!... Şi bietul Pinocchio incepu sa planga, sa se jeleasca asa de tare, ca se auzea cale de-o posta. Geppetto, care din tot ce indrugase Pinocchio intelese un singur lucru, si anume ca papusica era lihnita de foame, scoase din buzunar trei pere, pe care i le dete, spunandu-i: - Uite aceste trei pere, erau tot pranzul meu: insa ti le dau bucuros. Mananca-le si astampara-ti foamea. - Daca vrei sa le mananc, fii asa de bun si curata-le de coaja. - Sa le curat de coaja? se minuna Geppetto. Nu te stiam asa de mofturos, si cu cerul gurii asa de delicat. Rau, baiete draga! Afla de la mine ca omul trebuie sa se invete cu de toate, ca niciodata nu se stie ce se poate intampla. Se vad atatea lucruri in lume! - Ai dreptate dumneata, adauga Pinocchio, insa eu nu pot sa mananc o poama, pana nu e curatata de coaja. Nu pot sa sufar cojile. Şi bietul Geppetto, om bland din fire, scoase un briceag, curata perele, si puse cojile intr-un colt al mesei. Pinocchio dintr-o inghititura manca intaia para, vru sa-i arunce cotorul, insa Geppetto il opri, spunandu-i: - Nu-l arunca: in lumea asta toate lucrurile au rostul lor. - Bine, dar n-o sa mananc si cotorul! striga papusica infuriindu-se ca o vipera. - Cine stie! S-ar putea intampla! mai adauga Geppetto linistit. Şi intr-adevar cele trei cotoare, in loc sa fie aruncate pe fereastra, au fost puse pe masa alaturi de coji. Dupa ce a mancat, sau mai bine zis, dupa ce a inghitit cele trei pere, Pinocchio trase o cascatura zdravana, si zise tanguindu-se: - Nu m-am saturat! - Dar, baiatul tatii, nu mai am ce sa-ti dau. - Nimic, nimic? - Nimic altceva decat aceste trei cotoare de pere si cojile. - Ce sa fac! raspunse Pinocchio, daca nu e altceva, fie si-o coaja. Şi incepu sa mestece. La inceput cam stramba din gura, insa incet, incet, una dupa alta inghiti toate cojile si dupa coji, cotoarele iar cand ispravi de mancat, batu multumit din palme, zicand: - Asa da, acum zic si eu ca m-am saturat! - Apoi adauga Geppetto vezi ca am avut dreptate cand iti spuneam ca nu trebuie sa fii mofturos si nici sa nu faci pe boierul. Dragul meu in lumea asta sa te astepti la orice. Cine stie ce se poate intampla! VIII Geppetto ii face la loc picioarele lui Pinocchio si isi vinde sumanul ca sa-i cumpere un Abecedar. Papusica, de-abiaisi astampara foamea, si incepu sa planga si sa se scanceasca, cerand o pereche de picioare noi. Însa Geppetto, ca sa-l pedepseasca pentru strengariile facute, il lasa ca sa planga si sa se vaite o jumatate de zi apoi ii zise: - Pentru ce sa-ti fac alte picioare? Ca sa te vad ca-mi fugi iar de acasa? - Îti fagaduiesc raspunse papusica sughitand ca de azi incolo am sa fiu cuminte. - Toti copiii zic asa cand au ceva de cerut, adauga Geppetto. - Îti fagaduiesc c-am sa ma duc la scoala, c-am sa invat si am sa ma fac model de baiat. - Toti copiii cand au ceva de cerut, indruga acelasi basm. - Dar eu nu sunt ca alti copii! Eu sunt mai bun decat toti, si nu mint niciodata. Îti fagaduiesc, draga tata, c-am sa m-apuc de un mestesug, si am sa fiu mangaierea si sprijinul batranetilor dumitale. Geppetto, care desi isi luase o infatisare aspra, avea ochii umezi de lacrimi si inima induiosata; vazand pe Pinocchio pocait si plin de supunere, nu spuse nici un cuvant, insa, puse mana pe unelte, lua doua bucati de lemn, si incepu sa lucreze cu nadejde. Şi in mai putin de un ceas, picioarele erau gata, doua picioruse sprintene, subtirele si nervoase, ca si cum ar fi fost facute de un mester fara pereche. Apoi Geppetto spuse papusii. - Închide ochii si dormi! Pinocchio inchise ochii si se prefacu imediat ca doarme. Iar in vremea aceasta, Geppetto cu nitel clei facut intr-o coaja de ou, ii lipi picioarele la loc, si i le lipi asa de bine, ca nu se cunostea defel unde au fost arse. De-abia simti ca a capatat picioarele, si papusica noastra sari jos de pe masa pe care era intinsa, si incepu sa faca tot felul de sarituri si de comedii, ca si cum ar fi innebunit de multumire. - Drept rasplata pentru tot ce ai facut pentru mine spuse Pinocchio tatalui sau vreau sa ma duc numaidecat la scoala. - Bravo, baiatul tatei! - Dar ca sa ma duc la scoala, imi trebuie haine. Geppetto care era sarac si n-avea in buzunar nici o lescaie franta, ii croi un costum din hartie cu flori, o pereche de ghete din coaja de lemn si o sapca din miez de paine. Pinocchio se repezi sa se oglindeasca in putina cu apa, si ramase asa de multumit de el insusi, ca zise ingamfandu-se: - Par ca sunt un boier de neam. - Ai dreptate adauga Geppetto dar s-o stii de la mine, nu haina frumoasa face pe om, ci haina curata. - A! Eram sa uit zise papusica dar ca sa umblu la scoala mai imi lipseste ceva: lucrul cel mai de capetenie. - Ce? - Abecedarul. - Asa e: dar cum sa facem? - Foarte usor: te duci la un librar si il cumperi. - Bine, dar banii? - Eu n-am. - Şi nici eu, adauga bietul batran, intristandu-se. Şi Pinocchio macar ca din fire era vesel, se intrista si el: pentru ca saracia, cand e saracie, o pricepe oricine: chiar si copiii. - Asteapta! striga Geppetto deodata sculandu-se in picioare: si dupa ce isi lua pe umeri sumanul plin de petice si de gauri, iesi in fuga, din casa. Dupa cateva clipe se-ntoarse: si cand se intoarse, avea Abecedarul copilului in mana, dar sumanul nu-l mai avea. Bietul unchias era numai in camasa si afara ningea. - Dar sumanul ce l-ai facut, tata? - L-am vandut. - De ce l-ai vandut? - Pentru ca prea imi tinea de cald. Pinocchio pricepu cum stau lucrurile, si nemaiputandu-si stapani avantul inimii lui plapande, sari de gatul lui Geppetto si ii acoperi fata cu sarutari. IX Pinocchio isi vinde Abecedarul ca sa vada teatrul de papusi. Cand a incetat ninsoarea, papusa cu Abecedarul nou la subtioara, apuca pe ulita care ducea la scoala: mergand pe drum isi facea in cap tot felul de planuri unul mai maret decat altul. Şi vorbind cu el insusi, zicea: Astazi, la scoala, vreau sa invat numaidecat sa citesc: maine invat sa scriu, si poimaine am sa invat sa socotesc. Pe urma, cu indemanarea mea, o sa castig bani multi, si cu banii ce-i voi castiga, am sa fac tatei un suman de postav de toata frumusetea. Dar ce zic eu de postav? Am sa i-l fac tot numai cu fire de argint si aur, si cu nasturi de diamant. Bietul batran, i se cuvine si lui atata lucru: pentru ca, la urma urmei, ca sa-mi cumpere carti si sa ma dea la scoala, a ramas doar in camasa pe frigul asta! Numai parintii sunt in stare sa faca asemenea jertfe! Pe cand miscat cu totul isi zicea asa in gand, i se paru ca aude de departe o muzica de trambite si tobe: hi-hi-hi-hi, zum, zum, zum, zum. Se opri sa asculte. Sunetele acelea, veneau din fundul unei strazi lungi, care ducea la un mic balci, asezat pe marginea marii. - Ce sa fie muzica asta? Pacat ca trebuie sa ma duc la scoala, altfel. Şi ramase pe loc naucit. Într-un fel sau intr-altul, trebuia sa se hotarasca: ori la scoala, ori sa asculte muzica. - Astazi ma duc sa ascult fanfara, si maine la scoala. Pentru scoala am destula vreme, zise in sfarsit strengarul, dand din umeri. Zis si facut, o lua pe ulita cea lunga si incepu sa fuga de-i sfaraiau picioarele. Cu cat fugea, cu atat se auzea mai deslusit sunetul trompetelor si al tobelor: hi-hi-hi, hi-hi-hi, zum, zum. Şi iata ca se pomeni in mijlocul unui balci plin de lume care se ingramadea in jurul unei baraci mari de lemn si panza zugravita cu mii si mii de culori. - Ce este in baraca asta, intreba Pinocchio intorcandu-se catre un baietel care era de-acolo din balci. - Citeste afisul, sta scris pe el. - As citi bucuros insa astazi nu stiu sa citesc. - Atunci sa-ti citesc eu. Pe afisul ala cu litere rosii ca focul, sta scris: „MARE TEATRU DE PĂPUŞI". - A inceput de mult? - Acuma incepe. - Şi cat se plateste pentru un bilet? - Patru gologani de cate cinci. Papusa care ardea de nerabdare sa vada si ea, pierdu orice sfiala, si fara un pic de rusine zise baietasului cu care vorbea: - Esti bun sa ma imprumuti cu patru gologani pana maine. - Te-as imprumuta bucuros, raspunse celalalt inganandu-l, dar azi nu pot. - Uite, iti vand hainele pentru patru gologani ii spuse atunci papusica. - Şi ce vrei sa fac eu cu niste haine din hartie colorata? Daca te ploua nu le mai poti scoate de pe tine. - Vrei sa-mi cumperi ghetele? - Sunt bune de atatat focul. - Cat imi dai pe sapca? - Ce mai marfa? O sapca din miez de paine. Vrei sa mi-o manance soarecii din cap! Pinocchio statea ca pe maracini. Era cat p-aci sa-i mai faca o propunere dar nu indraznea: se codea, sovaia, statea ca pe ghimpi, suferea. În sfarsit zise: - Vrei sa-mi dai patru gologani pe Abecedarul asta nou? - Eu nu sunt decat un copil si de la copii nu cumpar, ii raspunse celalalt, care avea mai multa minte decat el. - Îti dau eu patru gologani pe Abecedar, striga un negustor de lucruri vechi, care fusese fata la convorbirea lor. Cartea fu vanduta fara multa tocmeala. Şi cand te gandesti ca bietul Geppetto ramasese acasa, sa tremure de frig in camasa, numai pentru ca sa cumpere copilului Abecedarul. X Papusile recunosc pe fratele lor „Pinocchio " si il primesc cu alai dar tocmai atunci soseste papusarul „Mananca foc" si Pinocchio e in mare primejdie. Cand Pinocchio intra in teatrul papusilor, s-a intamplat o harababura intreaga. Trebuie sa stiti ca perdeaua era ridicata, si reprezentatia incepuse. Pe scena, Arlecchino si Pulcinella se ciorovaiau, ca de obicei, se amenintau unul pe altul ca-si vor trage palme si se luau la paruiala. Lumea asculta cu luare aminte si se prapadea de ras, vazand taraboiul pe care-l faceau papusile: acestea dadeau din maini si tipau cu atata nazdravanie, ca si cum ar fi fost doua fiinte vii. Iata insa ca deodata, nu stiu cum se facu, Arlecchino se opri din joc, si intorcandu-se catre lume si aratand cu mana spre unul din fundul salii, incepu sa urle ca scapat din gura de sarpe: - Sfinte Dumnezeule! Sunt treaz ori visez? Ăla de colo e Pinocchio!... - El e in carne si oase, striga Pulcinella. - El e! adauga alta papusa scotand capul din fundul scenei. - Pinocchio e! Pinocchio! Ţipara intr-un glas toate papusile sarind de dupa perdele. - Pinocchio e; fratele nostru Pinocchio! Sa traiasca Pinocchio! Pinocchio, vino repede incoace! ii striga Arlecchino, vino in bratele fratilor tai de lemn! Cand se vazu intampinat cu atata caldura, Pinocchio dintr-un salt, se pomeni in scaunele din fata: mai facu unul si se pomeni in capul sefului muzicii, inca unul si iata-l sus pe scena. Nu va puteti inchipui, sarutarile, mangaierile, strangerile de mana, imbratisarile fratesti, pe care Pinocchio le primi in mijlocul multimii de actori si actrite, care alcatuiau trupa teatrului de papusi. Nu mai incape vorba ca privelistea era induiosatoare, insa lumea din sala, vazand ca se intrerupse jocul, incepu sa se nelinisteasca si sa strige: vrem sa vedem comedia, vrem sa vedem comedia! Îsi racea gura degeaba, caci papusile, in loc sa se apuce de treaba, isi indoira strigatele de bucurie, si, luand pe Pinocchio in carca, il plimbara in triumf cat era scena de mare. Iata insa ca soseste papusarul cel mare, tartorul, un om asa de urat ca te-apuca spaima numai cand il vedeai. Avea barba neagra ca cerneala, si asa de lunga, ca-i da de pamant: cand umbla o calca in picioare. Gura Iui era larga cat gura sobei, iar ochii pareau doua felinare rosii aprinse in mana tinea un garbaci facut din serpi impletiti cu cozi de vulpe. La ivirea neasteptata a tortorului, amutira cu totii nimeni nu mai sufla. Se auzea musca zbarnaind. Bietele papusi, atat barbatii cat si femeile, tremurau ca frunza. - Ce-ai cautat sa-mi faci taraboi in teatru la mine? intreba papusarul pe Pinocchio, cu o voce groasa de parea ca vine din ,, lumea cealalta. - Crede-ma, prea marite domnule, ca nu sunt eu de vina! - Destul! O sa incheiem noi socotelile diseara. Şi-ntr-adevar, dupa ce s-a sfarsit comedia, tartorul se duse in bucatarie, unde isi pregatise de mancare un berbec, care se invartea incet deasupra focului, infipt intr-o frigare. Şi deoarece n-avea lemne destule ca sa-l friga bine si sa-l rumeneasca, chema pe Arlecchino si pe Pulcinella si le zise: - Sa-mi aduceti incoace pe papusica aia straina pe care am legat-o. Pare a fi facuta dintr-un lemn foarte bun, si sunt sigur ca daca o voi pune pe foc o sa faca o flacara minunata pentru friptura mea. Arlecchino si Pulcinella, la inceput se codir dar inspaimantati de privirea incruntata a stapanului lor, s-au supus; si dupa cateva clipe se intoarsera in bucatarie, aducand in brate pe bietul Pinocchio, papusa neascultatoare, care zvarcolindu-se ca un sarpe, striga cat il tinea gura: - Tata, scapa-ma! Nu vreau sa mor, nu, nu vreau sa mor! XI Mananca-foc stranuta si iarta pe Pinocchio, iar acesta salveaza de la moarte pe prietenul sau Arlecchino. Papusarul Mangiafoco sau „Mananca-foc" (asa il chema) parea un om ingrozitor, nu e vorba, mai cu seama cu barba lui neagra, care-i acoperea pieptul si picioarele; insa de fapt nu era om rau. Proba ca, vazandu-l adus inaintea lui pe Pinocchio al nostru, care se zbatea, urland: „Nu vreau sa mor, nu vreau il sa mor!", incepu sa se induioseze si sa se inmoaie si dupa ce se tinu cat putu, la sfarsit n-a mai avut incotro si ii trase un stranutat zgomotos. La auzul acestui stranut, Arlecchino care pana atunci statuse zgribulit si trist ca o salcie plangatoare, se inveseli deodata, si aplecandu-se catre Pinocchio, ii sopti la ureche: - Veste buna, fratioare! Stapanul a stranutat, semn ca i s-a facut mila de tine acum esti scapat. Pentru ca trebuie sa stiti ca, in vreme ce la toti oamenii cand li se face mila de cineva, ori plang, ori cel putin se prefac ca-si sterg lacrimile, Mananca-foc dimpotriva, de cate ori se induiosa il apuca stranutatul. În chipul acesta arata el altora slabiciunea inimii lui. Dupa ce a stranutat, tartorul facand tot pe suparatul. Îi striga lui Pinocchio: - Înceteaza cu plansul! Vaicarelile tale m-au adus in stare sa simt aici la stomac un fel de sfarseala parca, parca. Hapciu! Hapciu! Şi iarasi stranuta. - Sa-ti fie de bine! zise Pinocchio. - Multumesc. Tatal tau si mama ta traiesc? il intreba Mananca-foc. - Tata, da: pe mama insa n-am cunoscut-o. - Cine stie cat de dureros ar fi pentru tatal tau daca te-as arunca pe jaratic. Bietul unchias! Mi-e mila de el... Hapciu! Hapciu! Hapciu! Şi-i trase alte trei stranuturi. - Sa-ti fie de bine! adauga Pinocchio. - Multumesc. De altfel si eu sunt de plans, caci, dupa cum vezi, nu mai am lemne cu ce sa prajesc berbecul, si tu, sa-ti spun drept, mi-ai fi fost de mare folos! Dar acum m-am induiosat si n-am incotro. În locul tau o sa pun sub frigare vreo papusa din ale, mele. Hei, jandarmilor! La strigatul acesta, sosira in graba, doi jandarmi de lemn, inalti-inalti, si subtiri-subtiri, cu chipiul in cap si cu sabiile scoase. Tartorul le zise cu vocea poruncitoare: -Puneti mana pe Arlecchino, legati-l bine, si pe urma aruncati-l in foc. Vreau ca berbecul sa-mi fie bine fript. Închipuiti-va pe bietul Arlecchino! Asa de grozav s-a speriat, ca i se inmuiara picioarele si cazu gramada la pamant. Pinocchio in fata unei privelisti atat de sfasietoare ingenunche la picioarele tartorului, si plangand cu hohote si udand cu lacrimi calde toata barba lui cea lunga. Începu sa-l roage cu glas tanguitor: - Ai mila, stapane! - Aici nu e nici-un stapan! - Atunci, ai mila, Domnule director! - Aici nu e nici un director! - Atunci, ai mila, Maria ta! Cand a auzit ca-i zice „Maria ta", tartorul se simti magulit, si facandu-se deodata mai bland si mai milostiv, zise lui Pinocchio! - Ei bine, ce poftesti de la mine? - Îti cer sa-l ierti pe bietul Arlecchino! - Aici nu incape iertare. Te-am scapat pe tine, trebuie sa pun pe altcineva pe foc, altfel raman cu berbecul nefript. - Daca e vorba pe asa striga mandru Pinocchio, azvarlindu-si din cap sapca lui din miez de paine, stiu care mi-e datoria. Haideti, domnilor jandarmi, legati-ma si arunca-ti-ma pe jaratec. Nu, nu e drept, ca bietul Arlecchino, adevaratul meu prieten, sa moara in locul meu! Cuvintele acestea, rostite cu glas tare si cu barbatie, facura sa planga pe toate papusile care erau de fata. Chiar jandarmii, macar ca erau de lemn, plangeau ca niste mielusei neintarcati. Mananca-foc la inceput se arata neinduplecat si rece ca un bulgare de gheata, insa, incet incet incepu si el sa se induioseze si sa stranute. Şi dupa ce tranti patru, cinci stranuturi, desfacu bratele cu voiciune, si spuse lui Pinocchio: - Esti un baiat cum rar se gaseste! Vino incoace si saruta-ma. Pinocchio atat astepta, si agatandu-se ca o veverita de barba tartorului, il saruta dragastos pe varful nasului. - Prin urmare, m-ati iertat? intreba bietul Arlecchino, cu un glas care de-abia se auzea. - Da, te-am iertat! raspunse Mananca-foc apoi adauga oftand si dand din cap: - Ce sa fac! Asta-seara o sa mananc si eu berbecul pe jumatate crud insa alta data, vai de acela care o cadea la loterie! La vestea ca Arlecchino fusese iertat, papusile se repezira in goana mare pe scena, si aprinzand luminile ca in zi de sarbatoare, incepura sa sara si sa joace de paraiau scandurile sub ele. Se revarsase de ziua si ele tot jucau. XII Papusarul Mananca-foc daruieste cinci bani de aur lui Pinocchio ca sa-i daruiasca tatalui sau Geppetto insa Pinocchio se lasa sa Re amagit de Vulpe si de Pisica si pleaca impreuna cu ele. A doua zi, Mananca-foc cheama deoparte pe Pinocchio si il intreaba: - Cum il cheama pe tatal tau? - Geppetto. - Şi ce meserie are? - Face pe saracul. - Castiga mult din asta? - Castiga atat ca sa n-aiba para chioara in buzunar. Închipuieste-ti si dumneata: ca sa-mi cumpere un Abecedar a trebuit sa-si vanda singurul lui suman: un suman rupt si prapadit de ti-era mai mare jalea. - Saracul! Mi-e mila de el. Uite, tine cinci bani de aur. Du-te repede si-i da, si spune-i multa sanatate din partea mea. Pinocchio, nu mai incape indoiala, multumi de mii de ori tartorului: se duse sa imbratiseze rand pe rand toate papusile din trupa, chiar si pe cei doi jandarmi si nebun de multumire, porni la drum ca sa se intoarca acasa. Dar nu facuse nici zece pasi, si iata ca-i ies in caje: un Vulpoi schiop de un picior si un Cotoi orb, care mergeau incet-incet, sprijinindu-se intre ei, ca doi tovarasi de suferinta. Vulpoiul, care era schiop, mergea sprijinindu-se de Cotoi: iar Cotoiul, fiind orb, se lasa sa-i arate Vulpoiul drumul. - Buna ziua, Pinocchio ii zise Vulpoiul inchinandu-se cu smerenie inaintea lui. - De unde stii cum ma cheama? o intreba papusica. - Cunosc foarte bine pe tatal tau. - Unde l-ai vazut? - L-am vazut ieri in pragul usii. - Şi ce facea? - Era numai in camasa si tremura de frig. - Bietul tata! Dar, slava Domnului, de azi incolo n-are sa mai tremure! - Cum asta? - Foarte bine, am ajuns bogat. - Bogat tu? zise Vulpoiul, si incepu sa rada cu un ras mojicesc si batjocoritor: Cotoiul radea si el, dar ca sa nu fie vazut, se facea ca-si piaptana mustatile cu ghearele de dinainte. - N-ai de ce sa razi striga Pinocchio artagos. Îmi pare rau ca va lasa gura apa, insa astia, daca nu va suparati sunt cinci banuti de aur. Şi scoase din buzunar, banii pe care i-i daruise Mananca foc. La sunetul placut al banilor, Vulpoiul fara sa vrea intinse laba care parea ca se vindecase, si Cotoiul holba amandoi ochii, care luceau ca doua felinare verzi: dar ii inchise numaidecat, asa ca Pinocchio nu baga de seama nimic. - Şi acum il intreba Vulpoiul ce ai de gand sa faci cu banii astia. - Mai intai, raspunse papusica vreau sa cumpar tatei un surtuc tesut numai in fire de aur si de argint si cu nasturi de diamant: si-apoi vreau sa-mi cumpar pentru mine un abecedar. - Pentru tine? - Negresit: deoarece vreau sa ma duc la scoala si sa ma pun cu tot dinadinsul pe invatatura. - Uita-te la mine! spuse Vulpoiul. Din pricina patimii asteia neghioabe de a invata, mi-am pierdut piciorul. - Uita-te la mine! spuse si Cotoiul. Din pricina patimii asteia de a invata mi-am pierdut lumina ochilor. În vremea aceasta o mierla alba, care statea pe un maracine din marginea santului, ciripi si zise: - Pinocchio, n-asculta de povetele viclene ale tovarasilor tai: altfel o sa te caiesti! Biata mierla, mai bine ar fi tacut. Cotoiul dintr-o saritura, se repezi asupra ei, si fara sa-i dea ragaz sa tipe, o inghiti dintr-o data cu fulgi cu tot. Dupa ce o manca si isi curata gura de pene, inchise iarasi ochii si incepu din nou sa faca pe orbul. - Biata pasarica! spuse Pinocchio pisicii, ce-ai avut cu ea? - Ca sa o invat minte. Alta data n-o sa-si mai vare nasul unde nu-i fierbe oala. Ajunsera la mijlocul drumului, cand Vulpoiul, oprindu-se deodata in loc, spuse papusii! - Vrei tu sa-ti inmultesti banii? - Cum? - Vrei tu, ca din asti cinci bani de aur, sa faci o suta, o mie, doua mii? - În ce chip. - Foarte usor. În loc sa te intorci acasa, hai cu noi. - Unde sa merg? - În Ţara Neghiobilor. Pinocchio se gandi putin, apoi zise cu hotarare: - Nu, nu vreau sa merg. Acum sunt aproape de casa, ma duc ca ma asteapta tata. Cine stie, bietul unchias, cat o fi oftat ieri cand a vazut ca nu ma mai intorc. Am fost un copil neascultator si bine imi spunea mie Greierasul-vorbitor: „copiii neascultatori n-or sa aiba parte de nimic pe lume". Şi numai eu stiu cat am suferit ca nu l-am ascultat chiar aseara in casa lui Mananca-foc era s-o patesc de-a binelea. Brrr! Numai cand ma gandesc mi se face parul maciuca! - Asadar, mai zise Vulpoiul, vrei cu orice pret sa te intorci acasa? Umbla sanatos, si atat mai rau pentru tine. - Atat mai rau pentru tine! repeta Cotoiul. - Gandeste-te bine, Pinocchio, tu dai cu piciorul norocului. - Norocului! adauga Cotoiul. - Cei cinci banuti de aur ai tai, maine ar spori la doua mii. - Doua mii! repeta Cotoiul. - Dar cum e cu putinta una ca asta? intreba Pinocchio, cu gura cascata de mirare: - Te lamuresc eu numaidecat, zise Vulpoiul, trebuie sa stii ca in Ţara Neghiobilor se afla o campie binecuvantata, care se cheama Campia Minunilor. Ai sa sapi acolo o gropita, unde o sa pui, de pilda, un ban de aur. Astupi gropita cu pamant; o stropesti cu putina apa de izvor, arunci peste ea o mana de sare, si seara te duci frumusel sa te culci. În vremea asta, peste noapte, banul incolteste, iar dimineata cand te scoli, intorcandu-te in campie, ce gasesti? Gasesti un pom incarcat cu atatia bani de aur, cate boabe are spicul graului in luna lui cuptor. - Asa ca zise Pinocchio din ce in ce mai uimit daca mi-as sadi acesti cinci banii, a doua zi dimineata, cati bani as gasi? - Socoteala e cat se poate de simpla, raspunse Vulpoiul, poti s-o faci pe degete. Pune ca fiecare ban o sa-ti aduca cinci sute: inmulteste pe cinci sute cu cinci, si ai sa vezi ca a doua zi dimineata, o sa gasesti in buzunar doua mii cinci sute de bani luciosi si sunatori. - Oh! Ce minune neauzita! striga Pinocchio, incepand sa joace de bucurie. Cum mi-oi aduna banii imi opresc pentru mine doua mii si ceilalti cinci sute am sa vi-i daruiesc voua la amandoi. - Noua? striga Vulpoiul, prefacandu-se ca a fost jignit. Sa ne fereasca Dumnezeu! - Sa ne fereasca! repeta Cotoiul. - Ce fiinte cumsecade! se gandi in sine Pinocchio: si uitandu-si de teatrul papusilor, de tatal sau, de surtucul cel nou, de abecedar si de toate planurile frumoase ce-si faurise, rosti catre Vulpoi si Cotoi: - Sa mergem, vin si eu cu voi. XIII Hanul „La Racul Rosu " Şi au mers, au mers, au mers, pana cand spre seara sosira morti de oboseala la hanul „La Racul Rosu". - Sa poposim nitel aici, zise Vulpoiul, sa imbucam ceva si sa ne odihnim oleaca. Pe la miezul noptii ne asternem iarasi la drum, si cand s-or revarsa zorile ajungem tocmai bine in Campia Minunilor. Dupa ce au intrat in han, se asezara catesitrei la masa: dar nici unul n-avea pofta de mancare. Cotoiul saracul simtindu-se rau la stomac nu putu sa manance mai putin de treizeci si cinci de pesti facuti in zeama de patlagele rosii si patru talere de macaroane cu branza si cum macaroanele i s-au parut cam uscate, mai ceru de vreo trei ori unt si branza ca sa le inmoaie. Vulpoiul bucuros ar fi mestecat si el ceva: dar deoarece doctorul il oprise, a trebuit sa se multumeasca doar cu un iepure fraged si rumen, garnisit cu piepturi si picioare de pui ingrasati si de cocosi, care alta data cantau asa de frumos. Dupa iepure, ca sa mai schimbe bucatele, ceru sa i se aduca o friptura de potarniche, de bibilica, de soparla si o portie de struguri. Altceva n-a mai cerut. Simtea atata scarba pentru mancare, spunea dansa, ca nu mai putea sa ia nimic in gura. Cine a mancat mai putin din toti a fost Pinocchio. Ceru cateva nuci si un colt de paine si nu le-a mancat nici p-alea. Bietul baiat cu gandul tot mereu la Campia Minunilor, numai de mancare nu-i mai ardea. Cand au sfarsit ospatul, Vulpoiul spuse hangiului: - Pregateste doua odai: una pentru domnul Pinocchio si alta pentru mine si tovarasul meu. Înainte de plecare sa-i tragem un pui de somn. Numai sa ai grija sa ne scoli pe la miezul noptii ca s-o pornim iar la drum. - Bine, domnule, raspunse hangiul, facand cu ochiul Vulpoiului si Cotoiului, ca si cum le-ar fi spus: „N-aveti nici o teama, am priceput cum stau lucrurile". De-abia Pinocchio se vari in asternut, ca adormi adanc si incepu sa viseze. În vis i se parea ca se afla in mijlocul unei campii si ca aceasta campie era plina de copacei incarcati de ciorchini, si ca ciorchinii aceia erau plini cu banuti de aur, care leganati de adierea vantului, faceau zing, zing, zing, ca si cum ar fi zis: „Cine ne vrea, sa vina sa ne ia". Dar tocmai cand visul era mai frumos, adica atunci cand Pinocchio intinse mana ca sa culeaga toti ciorchinii cu bani de aur si sa-i puna in buzunar, se pomeni desteptat deodata cu trei batai puternice in usa de la odaie. Era hangiul care venise sa-i spuna ca sunase miezul noptii. - Tovarasii mei sunt gata? il intreba papusica. - Oho! Şi inca de cand! Sunt doua ceasuri de cand au plecat! - De ce asa degraba? - Cotoiul a primit veste ca pisoiul lui cel mare, s-a imbolnavit de guturai, si e pe moarte. - Masa au platit-o? - Se poate una ca asta? Dumnealor sunt persoane prea bine crescute, ca sa va aduca asemenea jignire. - Pacat! Jignirea asta mi-ar fi facut multa placere! raspunse Pinocchio scarpinandu-se in cap. Apoi il intreba: - Şi unde ti-au spus prietenii mei ca ma asteapta? - În Campia Minunilor, maine dimineata, cum s-o revarsa de ziua. Pinocchio dadu un ban de aur pentru ospatul lui si al celor doi prieteni, si pleca. Dar cand iesi afara era un intuneric de nu vedeai la doi pasi. In campia dimprejur nu se auzea nici fosnetul unei frunze. Numai cateva pasari de noapte trecand drumul dintr-un mara-cinis intr-altul, falfaiau din aripi in nasul lui Pinocchio. Acesta de frica sarea indarat, strigand: Cine e acolo? si ecoul dealurilor care-l inconjurau repeta in departare: Cine e acolo? Cine e acolo? Cine e acolo? Pe cand tot mergea inainte, vazu pe trunchiul unui arbore o ganganie micuta, care arunca o lumina slaba si nestravezie, ca o lumanare de noapte pusa intr-un glob de portelan. - Cine esti tu? o intreba Pinocchio. - Sunt umbra Greierasului-vorbitor raspunse gangania cu o voce slaba si ciudata, care parea ca vine de pe taramul celalalt. - Ce vrei de la mine? zise papusica. - Vreau sa-ti dau o povata. Întoarce-te indarat si cei patru banuti de aur ce ti-au ramas, du-i lui bietul tata al tau, care plange si se vaita ca nu te-a mai vazut de atata vreme! - Maine tata o sa fie boier mare, pentru ca astia patru banuti o sa-mi faca doua mii. - Nu te lua, baiete draga, dupa cei care-ti fagaduiesc sa te faca bogat de azi pe maine. De obicei ori sunt nebuni ori incurca-lume. Asculta-ma pe mine: intoarce-te acasa. - Se poate, dar eu vreau sa ma duc inainte. - E tarziu! - Vreau sa ma duc inainte. - Noaptea e intunecoasa... - Vreau sa ma duc inainte. - Drumul e primejdios... - Vreau sa ma duc inainte. - Adu-ti aminte ca cine n-asculta si se incapataneaza, mai curand ori mai tarziu, o sa se caiasca amar. - Mereu aceeasi poveste. Noapte buna, greiere. - Noapte buna, Pinocchio, si Dumnezeu sa te fereasca de rele si de talhari. Dupa ce rosti cuvintele acestea, Greierasul-vorbitor se stinse ca prin farmec, cum s-ar stinge o lumanare cand sufli intransa, iar drumul ramase si mai in intuneric ca la inceput. XIV Pinocchio al nostru fiindca n-a ascultat de povetele intelepte ale Greierasului-vorbitor se intalneste cu talharii. „Fie ca urata soarta mai avem si noi copiii, isi zise in gand papusica, pornind din nou la drum. Toti ne cearta, toti striga la noi, toti ne plictisesc cu fel de fel de sfaturi. Daca nu le dai peste nas din cand in cand, toti o sa faca pe tatii nostri, pe profesorii nostri; toti, chiar si Greierii-vorbitori. Uite de pilda: pentru ca nu m-am luat dupa palavrele gugumanului ala de greier, cine stie cate necazuri ar trebui sa mi se intample! As putea sa ma intalnesc chiar cu talharii! Noroc insa ca de talhari nu prea ma tem si nici nu m-am temut vreodata. Eu cred ca povestea cu talharii a fost nascocita intr-adins de catre parinti, ca sa sperie pe copii sa nu iasa noaptea din casa. Şi-apoi, chiar daca mi-ar iesi in cale, as da eu bir cu fugitii? Nici prin gand nu-mi trece, m-as duce drept la ei si le-as spune: „Ce poftiti, mai talharilor? Sa va intre in cap ca eu nu glumesc! Vedeti-va de drum si lasati lumea in pace". Cand or auzi talharii ca n-am chef de vorba lunga, parca-i vad cum o s-o ia la sanatoasa. Şi daca nu s-ar grabi ei sa se faca nevazuti, atunci o sterg eu si gata." Dar Pinocchio n-apuca sa sfarseasca bine, si deodata i se paru ca aude indaratul lui un fosnet de frunze. Se intoarse sa se uite si vazu in intuneric doua mogaldete negre, infofolite in doi saci de carbuni care alergau dupa el sarind in varful picioarelor ca doua stafii. - Uite-i! zise el in gand: si nestiind unde sa ascunda cei patru bani de aur, ii vari in gura, pitindu-i sub limba. Apoi incerca sa fuga. Dar abia facu doi pasi, si se simti apucat de brate, iar doua voci infioratoare si groase, ii zisera: - Banii sau viata! Pinocchio neputand sa vorbeasca din pricina banilor din gura, incepu sa dea din maini si sa se strambe in tot chipul, ca sa arate celor doi hoti carora nu li se vedeau decat ochii prin gaurile sacilor, ca el era o biata papusica si ca n-avea in buzunar nici o para chioara. - Haide, haide, ca n-avem vreme! Scoate banii! strigara amenintator talharii. Iar papusa facu un semn din cap si din maini ca si cum ar fi zis: „N-am". - Scoate banii, ori te omoram! rosti talharul cel mai inalt. - Te omoram! repeta celalalt. - Şi dupa ce te omoram pe tine, omoram si pe tatal tau! - Şi pe tatal tau! - Nu, nu, nu, pe bietul tata, nu! striga Pinocchio deznadajduit; dar strigand, i-au sunat banii in gura. - Ah! Ticalosule! Asadar ai ascuns banii sub limba? Scuipa-i jos! Însa Pinocchio deloc. - Ah! Te faci ca n-auzi? Asteapta tu c-o sa te facem noi sa-i j scuipi! - Într-adevar, unul dintre ei apuca zdravan papusica de varful nasului, iar celalalt de barbie, si incepura sa traga unul in sus altul in jos ca sa o faca sa deschida gura dar n-a fost chip. Gura papusii parea inclestata si batuta in cuie. Atunci talharul cel mai marunt, scoase un cutit si incerca sa i-l vare intre buze: dar Pinocchio mai iute ca fulgerul, ii apuca mana cu dintii, si dupa ce i-o reteza dintr-o muscatura, o scuipa jos inchipuiti-va insa mirarea lui cand, in loc de mana, observa ca scuipase o laba de pisica. Îmbarbatat de aceasta prima izbanda, se zvarcoli din mainile banditilor, si sarind peste santul drumului, incepu sa fuga peste campie. Talharii se luara dupa el ca doi caini dupa un iepure: si cel care isi pierduse laba alerga intr-un picior ca vai de el. Dupa o goana de aproape o posta, Pinocchio nu mai putea. Atunci, simtind ca nu mai e scapare, se agata de crengile unui pom inalt si se ascunse intre frunze. Talharii incercara si ei sa se urce, dar ajunsi la jumatatea trunchiului, alunecara si cazura la pamant, jupuindu-si mainile si picioarele. Totusi nu se dadura batuti: adunara un brat de lemne uscate la radacina copacului, si aprinsera focul. Cat ai clipi din ochi, copacul incepu sa arda si sa palpaie ca o lumanare cand adie vantul. Pinocchio, vazand ca flacarile se urca tot mai sus si nevrand sa moara prajit, sari din varful pomului si incepu iarasi sa goneasca peste campuri. Talharii dupa el, dupa el, fara sa oboseasca deloc, in vremea aceasta incepuse sa se crape de ziua si Pinocchio se pomeni deodata in fata unei gropi largi si (adanci, plina cu apa murdara, de culoarea cafelei cu lapte. Ce sa faca? Una, doua, trei! striga papusica, si repezindu-se cu o iuteala uimitoare, sari de partea cealalta. Talharii sarira si ei, dar, gresind masura gropii cazura inauntru. Pinocchio al nostru care auzi zgomotul apei, incepu sa rada tot alergand mereu: - Sa va fie de bine, banditilor. Şi ii credea inecati de-a binelea, cand, intorcandu-se sa se uite inapoi, ii vazu pe amandoi alergand dupa el, infofoliti in sacii lor din care curgea apa ca din doua cosuri de nuiele. XV Talharii, urmaresc pe Pinocchio si dupa ce-l prind, il spanzura de craca Stejarului-urias. Pinocchio, nemaiputand sa rasufle fu cat pe aci sa se arunce la pamant si sa se dea invins, cand rotindu-si ochii imprejur, vazu printre copacii inverziti stralucind in departare o casuta alba ca zapada. - Daca as putea sa ajung pana la casa aceea, poate c-as fi salvat, isi zise in gandul lui. Şi, fara sa se mai codeasca o clipa, reincepu sa alerge cu mai multa putere prin padure. Talharii mereu dupa el. Dupa o goana deznadajduita de aproape doua ceasuri, aproape mort de oboseala, sosi in sfarsit la usa casutei si batu. Nimeni nu raspunse. Batu atunci mai tare, caci simtea cum se apropie zgomotul pasilor si respiratia greoaie si obosita a prigonitorilor lui. Aceeasi tacere. Vazand ca asa nu e chip, incepu sa dea cu calcaiele in usa. Şi iata ca se arata la fereastra o fetita frumoasa, cu parul balai si cu fata palida ca a unei figuri de ceara, cu ochii inchisi si cu mainile incrucisate pe piept, care zise cu un glas ce parea ca vine din lumea cealalta. - În casa asta nu locuieste nimeni; toti am murit. - Deschide-mi tu, macar! striga Pinocchio plangand si spunand cine e. - Şi eu am murit! - Şi tu? Atunci ce faci acolo la fereastra? - Astept cosciugul sa vina, sa ma duca. Abia rosti astfel, si copila se facu nevazuta, iar fereastra se inchise fara zgomot. - O, fetita frumoasa cu parul balai, striga Pinocchio, deschide-mi, fie-ti mila! Fie-ti mila de un biet copil urmarit de talhar. N-apuca bine sa sfarseasca si se simti apucat de guler, iar aceleasi doua ragusite voci ii spusera amenintator: - Acum nu ne mai scapi! Papusa, vazand ca-i trece moartea pe dinaintea ochilor, incepu sa tremure asa de tare ca ii sunau incheieturile picioarelor de lemn si cei patru bani pe care ii ascunsese sub limba, se scuturau si ei. - Care va sa zica, il intrebara banditii, tot nu vrei sa deschizi gura? Ah! Raspunzi? Lasa ca de randul asta te facem noi s-o deschizi! Şi scotand doua cutite lungi si ascutite ca briciul, ii trasera doua lovituri in sale. Dar, spre norocul lui, Pinocchio era facut dintr-un lemn foarte tare, asa ca taisurile se rupsera in bucatele, iar talharii, cu manerele cutitelor in mana, se uitau unul la altul incremeniti. - Am inteles: zise atunci unul dintre ei, trebuie sa-l spanzuram. - Sa-l spanzuram! repeta celalalt. Zis si facut: ii legara mainile la spate, si trecandu-i o funie dupa gat, il atarnara de craca unui copac gros care se chema Stejarul-uri as. Apoi se asezara pe iarba, asteptand ca papusa sa-si dea sufletul dar dupa trei ceasuri, papusica avea ochii tot deschisi, gura tot inchisa si respira in toata voia. Plictisiti de atata asteptare, se intoarsera catre Pinocchio si ii zisera ranjind: - Sa ne vedem pe maine. Şi maine cand ne-om intoarce, speram c-o sa ne faci placerea sa te gasim mort si cu gura cascata! Apoi plecara. În vremea aceasta se ridicase un vant puternic, care sufland si mugind cu furie, impingea incoace si incolo pe bietul spanzurat, facandu-l sa se legene ca limba unui clopot in zilele de sarbatoare. Şi leganarea aceasta ii pricinuia dureri cumplite, iar funia strangandu-se tot mai tare in jurul gatului, ii taia rasuflarea. Încet-incet, ochii i se intunecara si cu toate ca simtea moartea apropiindu-se, totusi nadajduia mereu ca dintr-o clipa intr-alta o sa-i vina intr-ajutor vreo fiinta milostiva. Dar, dupa atata asteptare, vazand ca nu soseste nimeni, isi aduse aminte de bietul lui tata... si ingana aproape muribund: - Oh, taticul meu! Sa fi fost tu aici! Şi nu mai putu sa zica decat atat. Închise ochii, deschise gura, intinse picioarele, si dupa o ultima zvarcolire, ramase nemiscat. XVI Fetita frumoasa cu parul balai il salveaza pe Pinocchio, il pune in pat, si cheama trei doctori ca sa afle daca e viu sau mort. Pe cand bietul Pinocchio spanzurat de catre banditi de craca Stejarului-urias, parea mai mult mort decat viu, Fetita frumoasa cu parul balai se arata iarasi la fereastra, si induiosandu-se la vederea acelui nenorocit, care atarnat de gat, se legana la adierea vantului, batu de trei ori din palme. La semnalul acesta se auzi un zgomot mare de aripi care zburau grabite, si un vultur falnic se aseza in dreptul ferestrei. - Ce porunciti, frumoasa Zana? zise Vulturul aplecandu-si ciocul spre semn de inchinaciune; pentru ca trebuie sa stiti ca, Fetita cu parul balai, nu era altceva decat o Zana cu sufletul bland, care de mai bine de o mie de ani locuia prin vecinatatea acelei paduri. - Vezi tu papusica aia agatata de craca Stejarului-urias? - O vad. - Bine: zboara repede acolo; si rupe cu ciocul tau puternic nodul care-l tine spanzurat in aer, si intinde-l binisor pe iarba la radacina Stejarului. Vulturul zbura repede, si dupa doua minute se intoarse spunand: - Am facut tot ce mi-ati poruncit. - Cum l-ai gasit? Viu sau mort? - Cand il vezi, pare mort, dar nu cred sa fi murit de-a binelea, pentru ca de indata ce i-am desfacut nodul dimprejurul gatului, a scos un oftat, inganand cu voce inceata: „Acum ma simt mai bine.!" Atunci Zana, batu din palme de doua ori, si aparu un Caine latos minunat, care mergea pe picioarele dinapoi, intocmai ca si un om. Cainele era imbracat ca un vizitiu in haina de gala. În cap avea un chipiu in trei colturi cu galoane de aur, o peruca blonda cu carlionti care ii cadeau in jos pe gat, o haina de culoarea ciocolatei cu nasturi de diamant si cu doua buzunare mari pentru ca sa puna oasele, pe care i le daruia la masa stapana, o pereche de pantaloni scurti de catifea cenusie, ciorapi de matase, pantofi si dinapoi un fel de saculet, din satin albastru, pentru ca sa-si ascunda coada pe timp de ploaie. - Bine-ai venit, Medoro! zise Zana Cainelui latos. Du-te repede si pregateste trasura cea mai mandra din grajdul meu si ia drumul spre padure. Ajuns sub Stejarul-urias, ai sa gasesti intinsa pe iarba o biata papusica aproape moarta. Ia-o binisor de-acolo, aseaz-o pe pernele trasurii si adu-mi-o incoace. Ai inteles? Medoro ca sa arate ca a inteles, dadu de cateva ori din saculetul de satin albastru pe care il purta dinapoi, si porni ca vantul. Peste cateva clipe, iesea din grajd o trasurica frumoasa albastra ca cerul, toata impletita in pene de canar si pe dinauntru captusita cu borangic ca aurul de stralucitor. Trasurica era trasa de o suta de perechi de soareci albi, iar Cainele latos intepenit pe capra, plesnea din bici in dreapta si in stanga, intocmai ca un vizitiu care se teme c-a intarziat. Nici nu trecu un sfert de ceas si trasurica se intoarse, iar Zana, care astepta in prag, lua papusica in brate, si ducand-o intr-o odaita cu peretii de sidef, trimise repede dupa doctorii cei mai renumiti din imprejurimi. Doctorii sosira repede unul dupa altul si anume: un Corb, o Bufnita si un Greier-vorbitor. - As vrea sa stiu domnilor vorbi Zana indreptandu-se catre .ei trei doctori stransi in jurul patului lui Pinocchio, as vrea sa stiu, domnilor, daca nefericita aceasta de papusa traieste sau a murit! La aceasta intrebare, Corbul inaintand cel dintai, pipai pulsul lui Pinocchio, apoi nasul, apoi degetul mic de la picior: si dupa ce pipai bine-bine, rosti pompos aceste cuvinte: - Dupa parerea mea, papusica a murit; dar daca din nenorocire n-a murit, atunci e semn ca traieste inca. - Îmi pare rau adauga Bufnita ca sunt silita sa ma impotrivesc parerii Corbului, stralucitul meu prieten si coleg; dupa mine. papusica traieste; dar daca din nefericire nu traieste, atunci e semn c-a murit de-a binelea. - Dar dumneata nu zici nimic? intreba Zana pe Greierul-vorbitor. - Eu zic ca un doctor prudent, cand nu stie ce spune, cel mai bun lucru ce-l are de facut, e sa taca. De altfel papusica asta, nu-mi e o figura noua o cunosc de atata vreme! Papusa, care pana atunci statuse nemiscata ca lemnul, se zvarcoli puternic, de zgaltai tot patul. - Prichindelul asta urma Greierele-vorbitor e un strengar de n-are pereche. Pinocchio deschise ochii si ii inchise numaidecat. - Un drac si jumatate, un impielitat, o haimana. Pinocchio isi ascunse fata sub plapuma. - Prichindelul asta e un copil neascultator, care o sa-i scurteze zilele lui bietul tata-sau... În clipa aceasta rasuna in odaie un scancet inabusit de plans si de sughituri. Închipuiti-va mutra tuturor, cand ridicand plapuma, bagara de seama ca cel care plangea si sughita era Pinocchio. - Cand mortul plange e semn ca e pe cale sa se lecuiasca adauga solemn Corbul. - Ma doare in suflet ca nu sunt de parerea ilustrului meu prieten si coleg rosti Bufnita - dar dupa mine, cand mortul plange, e semn ca nici nu se gandeste sa mai moara. XVII Pinocchio mananca zaharul, dar nu vrea sa ia purgativul, insa cand vede c-au venit cioclii sa-l duca, se supune. Apoi spune o minciuna si drept pedeapsa ii creste nasul. Îndata ce doctorii au iesit din odaie, Zana se apropie de Pinocchio, si dupa ce-i atinse fruntea baga de seama ca era scuturat de niste friguri grozave. Turna niste prafuri albe intr-un pahar cu apa, si intinzand papusii paharul ii spuse: - Bea-l, si in cateva zile te vindeci. Pinocchio se uita lung la pahar, stramba din gura, si intreba cu voce miorlaita: - E dulce ori amara? - E amara, dar o sa-ti faca bine. - Daca e amara n-o beau. - Asculta-ma pe mine: bea-o! - Daca e amara, nu-mi place. - Bea-o mai intai, si pe urma iti dau o bucata de zahar, ca sa-ti indulcesti gura. - Unde e bucata de zahar? - Uite-o, zise Zana, scotand o bucata de zahar dintr-o zaharnita de aur. - Da-mi intai zaharul, si pe urma-beau si doctoria. - Îmi fagaduiesti? - Da! Zana ii dete bucata de zahar, si Pinocchio dupa ce o rontai si o inghiti intr-o clipa, zise lingandu-si buzele: - Ce bine ar fi sa fie si doctoria dulce ca zaharul! As lua in toate zilele. - Acum tine-te de fagaduiala si bea picaturile astea de apa, c-o sa-ti faca bine. Pinocchio, de voie de nevoie, lua in mana paharul si isi vari in el varful nasului; apoi il duse la gura; iar isi vari nasul inauntru, si zise in sfarsit: -Prea e amara! Prea e amara! Nu pot s-o beau! - De unde stii, daca nici n-ai gustat-o? - Lasa ca stiu eu! Se cunoaste dupa miros. Mai da-mi o bucata de zahar si pe urma o beau. Zana rabdatoare si blanda ca o mama, ii puse in gura inca o bucata de zahar. Apoi ii intinse din nou paharul. - Asa nu pot s-o beau! se miorlai papusa, strambandu-se mereu. - Pentru ce? - Pentru ca ma supara perna de la picioare. Zana ii lua perna. - Degeaba! Nici asa nu pot s-o beau. - Acum ce te mai supara? - Nu vezi? Usa, ca nu e inchisa bine. Zana se duse si inchise usa odaii. - În sfarsit, striga Pinocchio izbucnind in plans, doctoria asta amara, nu vreau s-o beau nu nu nu! - Draga baietasule, o sa-ti para rau. - Putin imi pasa... - Frigurile o sa te trimita pe lumea cealalta mai iute decat iti inchipui... - Nu-mi pasa... - Nu ti-e frica de moarte? - Nu mi-e frica! Mai bine sa mor decat sa beau din doctoria asta nesuferita. În clipa aceasta, usa odaii fu data de perete, si intrara patru iepuri negri ca cerneala, care duceau pe umeri un cosciug. - Ce vreti cu mine! striga Pinocchio, sculandu-se ingrozit din pat. - Am venit sa te luam! raspunse iepurele cel mai mare. - Sa ma luati? Bine, dar eu n-am murit inca. - Înca nu: insa nu-ti mai raman de trait decat cateva clipe, pentru ca te-ai incapatanat si n-ai vrut sa iei doctorii ca sa te vindeci de friguri. - O, Zana, Zana mea! incepu atunci sa strige papusica, da-mi repede paharul. Mai repede, pentru Dumnezeu, ca nu vreau sa mor, nu, nu vreau sa mor. Şi inhatand paharul cu amandoua mainile, il goli dintr-o inghititura. - Nu face nimic! inganara iepurii. De randul asta am facut drumul degeaba. Şi luand iarasi pe umeri cosciugul, iesira din odaie bufnind si scrasnind din dinti de necaz. Iar dupa cateva minute, Pinocchio sari jos din pat, insanatosit de-a binelea pentru ca trebuie sa stiti ca papusile de lemn se imbolnavesc repede dar se vindeca si mai repede. Zana, cand il vazu ca alearga si sare prin odaie vesel si sprinten ca un cocos, ii spuse: - Asadar doctoria mea ti-a facut bine? - Şi inca ce bine! M-a inviat din morti! - Atunci de ce astepti sa fii rugat atat? - Vezi ca noi copiii suntem toti la fel! Mai frica ne e de doctorie decat de boala. - Ce rusine! Copiii ar trebui sa stie ca o doctorie buna, daca o iei la vreme, poate sa te scape de boala cea mai rea si chiar de la moarte. - Oh! Lasa ca alta data n-o sa mai astept sa fiu rugat! O sa-mi aduc aminte de iepurii aia negri, cu cosciugul pe umeri si atunci pun repede mana pe pahar si il dau pe gat - Acum vino aici langa mine, si povesteste-mi cum se face de ai incaput pe mana talharilor? - Uite cum: Papusarul Mananca-foc, imi dadu cinci bani de aur si imi zise: Ia-i si du-i tatalui tau! Şi eu, in loc de asta, m-am intalnit pe drum cu un Vulpoi si un Cotoi, doua fiinte foarte cumsecade, care mi-au spus: Vrei sa faci o mie, doua mii din banii tai? Vino cu noi, in Campia Minunilor. Iar eu le raspunsei: Haidem; si ei imi mai spusera: Sa ne oprim nitel la hanul "La Racul Rosu", si dupa miezul noptii, pornim iar ia drum. Însa cand m-am trezit, tovarasii mei nu mai erau acolo, plecasera de mult. Atunci am pornit si eu in toiul noptii, si era un intuneric de iad, asa ca mi-au iesit in cale doi talhari infofoliti in niste saci de carbuni, care mi-au spus: Scoate banii; si eu le-am raspuns: N-am de unde pentru ca banii de aur ii ascunsesem sub limba; unul din talhari incearca sa-mi vare mana in gura, insa i-am retezat-o cu dintii si cand scuipai jos, bagai de seama ca in loc de mana, scuipasem o laba de pisica. Talharii s-au luat dupa mine, eu am rupt-o la fuga, si in sfarsit m-au ajuns, m-au spanzurat de gat in padure, spunandu-mi: Maine o sa ne intoarcem, si o sa te gasim mort si cu gura cascata, asa ca o sa-ti luam frumusel banii de aur pe care i-ai ascuns sub limba. - Şi unde sunt cei patru bani? il intreba Zana. - I-am pierdut! raspunse Pinocchio dar mintea pentru ca ii avea in buzunar. De-abia trantise minciuna, si nasul lui care era destul de lung, ii mai crescu de doua degete. - Şi unde i-ai pierdut? - În padurea din apropiere. La aceasta a doua minciuna, nasul i se mai lungi nitel. - Daca i-ai pierdut in padurea din apropiere, zise Zana, hai sa-i cautam si o sa-i gasim: pentru ca tot ce se pierde in padurea aceasta, se gaseste. - Ah! Acum mi-aduc aminte adauga papusa incurcandu-se cei patru bani nu i-am pierdut, dar fara sa bag de seama, i-am inghitit cand am baut doctoria. La aceasta a treia minciuna, nasul i se lungi atat de tare, ca bietul Piqocchio nu putea sa se mai miste din loc. Daca se intorcea la dreapta, se lovea cu nasul de pat sau de geamurile de la fereastra, daca se intorcea la stanga, se lovea de perete sau de usa odaii, daca ar fi ridicat nitel capul, i-ar fi scos ochii Zanei. Zana se uita la el si radea. - De ce razi? o intreba papusica rusinata si ingrijorata de nasul acela care nu mai inceta sa creasca. - Rad de minciuna pe care ai spus-o. - De unde stii c-am spus o minciuna? - Minciunile, baiete draga, se cunosc usor; ele sunt de doua feluri: minciuni care au picioare scurte, si minciuni care au nasul lung: ale tale sunt din cele care au nasul lung. Pinocchio, nestiind unde sa se mai ascunda de rusine, incerca sa fuga din odaie, dar nu izbuti. Nasul ii crescuse asa de mult ca nu mai incapea pe usa. XVIII Pinocchio se intalneste iarasi cu Vulpoiul si cu Cotoiul, si se duc impreuna ca sa semene cei patru bani in Campia Minunilor. Cum lesne va puteti inchipui, Zana il lasa pe Pinocchio sa planga si sa urle aproape o jumatate de ceas din pricina nasului care nu-i mai incapea pe usa: si l-a lasat sa planga ca sa-l invete minte sa se lase de naravul de a spune minciuni, cel mai urat narav ce-l pot avea copiii. Dar cand il vazu tras la fata si cu ochii iesiti din cap de bocet, i se facu mila de el si batu din palme. La semnul acesta, intrara in odaie prin fereastra mii si mii de pasarele care, asezandu-se pe nasul lui Pinocchio, incepura sa i-l ciugule, si i l-au ciugulit asa de bine incat peste cateva minute, nasul nesfarsit de lung al papusii, isi capata iarasi marimea obisnuita. - Ce buna esti, Zana mea, zise papusica, stergandu-si lacrimile, si ce mult te iubesc! - Şi eu te iubesc, raspunse Zana, si daca vrei sa ramai cu mine, tu mi-ai fi fratior si eu tie surioara. - As ramane bucuros dar bietul tata? - Am ingrijit eu si de asta. Tatal tau a si fost instiintat: si pana sa se innopteze, soseste. - Adevarat? striga Pinocchio sarind in sus de bucurie. Daca-i asa, Zanisoara draga, lasa-ma sa-i ies inainte. Ard de dorinta sa-l strang in brate pe bietul batran, care a suferit atat din pricina mea! - Du-te, dar baga de seama sa nu te ratacesti. Apuca pe poteca din padure si sunt sigura c-o sa-l intalnesti. Pinocchio porni: si de-abia intrat in padure, incepu sai alerge ca o caprioara. Dar cand ajunse in dreptul Stejarului-urias, se opri in loc, pentru ca i se paruse c-a zarit miscare printre copaci. Într-adevar pe cine credeti ca vazu in mijlocul drumului? Pe Vulpoi si pe Cotoi, adica pe cei doi tovarasi de calatorie cu care poposise la hanul „La Racul Rosu". - Uite-l pe Pinocchio! striga Vulpoiul, imbratisandu-l si sarutandu-l. Ce cauti pe aici? - Ce cauti pe aici? repeta Cotoiul. - E o poveste lunga raspunse papusica si o sa v-o spun pe indelete. Ştiti ca alaltaieri noaptea cand m-ati lasat singur la han, mi-au iesit talharii in cale? - Talharii? Bietul baiat! Şi ce voiau cu tine? - Voiau sa-mi fure banii. - Ticalosii! zise Vulpoiul. - Nelegiuitii! adauga Cotoiul. - Dar am luat-o la fuga urma sa spuna papusica si ei s-au luat dupa mine, pana cand m-au ajuns si m-au spanzurat de craca stejarului de colo. Şi Pinocchio arata spre Stejarul-urias, care era la doi pasi de ei. - S-a mai pomenit asa ceva? zise Vulpoiul. În ce lume traim! Ce sa mai zicem atunci noi astia oameni cumsecade? Pe cand vorbeau astfel, Pinocchio baga de seama ca pisoiul era schiop de piciorul drept de dinainte, pentru ca ii lipsea toata laba cu gheare cu tot: asta il facu sa intrebe: - Unde ti-e laba? Cotoiul vru sa raspunda ceva, dar se incurca. Atunci Vulpoiul zise repede: - Pisoiul e cam rusinos si de aceea tace. O sa raspund eu in locul lui. Acum un ceas ne-am intalnit in cale cu un lup, aproape lesinat de foame, care ne-a cerut ceva de pomana. Şi cum n-aveam nici un os de peste macar, ce a facut prietenul meu, care are o inima de aur? Şi-a smuls cu dintii o laba de la picioarele de dinainte si a aruncat-o bietului lup, ca sa-si astampere foamea. Şi zicand acestea, Vulpoiul isi sterse o lacrima. Pinocchio, induiosandu-se si el, se apropie de Cotoi si ii sopti la ureche: - Daca toate pisicile ar semana cu tine, ferice de soareci! - Şi acum ia spune, ce cauti prin locurile astea? intreba Vulpoiul pe papusa. - Astept pe tata, care trebuie sa soseasca dintr-o clipa intr-alta. - Dar banii tai de aur? - Îi am in buzunar, afara de unul pe care l-am cheltuit la hanul „La Racu Rosu". - Şi cand te gandesti ca, in loc de patru bani, ar putea sa se faca maine o mie, doua mii chiar. De ce nu m-asculti pe mine? De ce nu mergi sa-i semeni in Campia Minunilor? - Astazi nu pot: o sa ma duc in alta zi. - În alta zi o sa fie tarziu! zise Vulpoiul. - Pentru ce? - Pentru ca acea campie a fost cumparata de un boier mare si de maine incolo nu mai da voie sa se semene bani. - E departe de aici Campia Minunilor? - Sa tot fie cam doi kilometri. Vrei sa vii cu noi? Într-o jumatate de ceas am ajuns: semeni numaidecat banii, si dupa cateva minute culegi doua mii, asa ca diseara te intorci acasa cu buzunarele doldora. Vrei sa mergi cu noi? Pinocchio se codi putin pana sa raspunda, deoarece isi aduse aminte de Zana cea draguta, de batranul Geppetto si de prevestirile Greierasului-vorbitor; dar la urma urmei a facut si el ca toti copiii fara un pic de judecata si fara inima: dadu din cap si spuse Vulpoiului si Cotoiului: - Atunci fie, merg cu voi. Şi pornira. Dupa ce-au umblat cale de o jumatate de zi, ajunsera intr-un oras care se cheama Azilul natarailor. De-abia intrara in oras si Pinocchio vazu toate strazile pline de caini numai pielea si oasele de ei, oi tunse care tremurau de frig, gaini fara creasta si fara barbeti, care cereau de pomana o boaba de porumb, fluturi mari care nu mai puteau sa zboare pentru ca-si vandusera aripile lor frumoase si colorate, pauni ciunti de coada, carora le era rusine sa apara asa in lume, si fazani care mergeau agale, tristi, jelindu-si stralucitoarele lor pene de aur si de argint, acum pierdute pentru vecii vecilor. În mijlocul acestor lepadati ai soartei, trecea din cand in cand cate-o trasurica mandra si in ea, ori o vulpe, ori o gaita hoata, ori vreo alta pasare de prada. - Dar Campia Minunilor unde e? intreba Pinocchio. - E aici la doi pasi. Dupa aceea, iesind din oras, se oprira intr-o campie singuratica ce nu se deosebea cu nimic de celelalte campii. - Am ajuns spuse papusii Vulpoiul acum aseaza-te jos, sapa cu mainile o gropita, si pune inauntru cei patru galbeni. Pinocchio se supuse. Sapa groapa, puse inauntru banii ce-i mai ramasesera si apoi o astupa cu pamant. - Acum, zise Vulpoiul, du-te la izvorul de colo, umple o cana cu apa, si stropeste locul unde ai semanat. Pinocchio se duse la izvor, si cum n-avea cana, isi scoase un pantof din picior, il umplu cu apa si uda pamantul unde sapase groapa. Apoi intreba: - Ce mai e de facut? - Nimic, raspunse Vulpea, acum putem sa mergem. Tu intoarce-te peste douazeci de minute si o sa gasesti pomul crescut si cu cracile incarcate d bani. Biata papusa, nebuna de bucurie, multumii din inima Vulpoiului si Cotoiului si le fagadui o rasplata imparateasca. - Nu vrem nici o rasplata! raspunsera cei doi ticalosi. Noi suntem fericiti ca te-am invatat cum sa te imbogatesti fara truda. Şi zicand acestea isi luara ramas bun de la Pinocchio, si urandu-i rod imbelsugat isi vazura de drum. XIX Lui Pinocchio i se fura galbenii de aur si drept pedeapsa primeste patru luni de inchisoare. Pinocchio intorcandu-se in oras, incepu sa numere secundele una cate una; si cand i se paru c-a sosit ceasul, porni pe drumul care ducea in Campia minunilor. Pe cand mergea cu pas grabit, inima ii batea cu putere si facea tic-tac-tic-tac, ca un ceasornic de perete iar el isi zicea in gand: Ce ar fi sa gasesc in copac in loc de o mie, doua mii de galbeni? Ori in loc de doua mii, cinci mii? Sau in loc de cinci mii, o suta de mii? Oh! Ce boier mare m-as mai face! As vrea sa am un palat maret, o mie de cai de lemn si o mie de grajduri, o pivnita incarcata cu vinurile cele mai scumpe, si o cofetarie plina de prajituri, de bomboane, de ciocolata si de tot felul de lichioruri. Şi tot aiurind asa, ajunse aproape de campie, si se opri in loc ca sa se uite daca nu cumva se zareste vreun pom cu cracile incarcate de bani, dar nu vazu nimic. Mai merse cativa pasi, tot nimic intra in campie se duse chiar langa groapa unde-si semanase banii, si tot nimic! Atunci cazu pe ganduri, si uitand regulile bunei-cuviinte, scoase o mana din buzunar si se scarpina zdravan in cap. În vremea aceasta i se paru ca-i rade cineva in ureche; si cand se intoarse, vazu pe craca unui copac un papagal mare, care-si scarpina putinii fulgi de pe el! - De ce razi? il intreba Pinocchio artagos. - Rad pentru ca pe cand ma scarpinam m-am gadilat sub aripi. Papusa nu raspunse. Se duse la garla si umplandu-si pantoful cu apa, se puse din nou sa stropeasca pamantul care acoperea banutii lui de aur. Iata insa ca un alt hohot de ras, si mai obraznic decat cel dintai, rasuna in singuratatea tacuta a campiei. - În sfarsit, striga Pinocchio scos din fire, as putea sa stiu, papagal impielitat, pentru ce razi. - Rad de toti gugumanii, care cred in toate prostiile si se lasa sa fie trasi pe sfoara de unii mai vicleni decat dansii. - Vorbesti poate de mine? - Da, vorbesc de tine, sarmane Pinocchio, de tine, care esti asa de neghiob incat ai crezut ca banii se pot semana in pamant, cum s-ar semana fasolea ori dovlecii. Şi eu am crezut odata, insa azi vad bine ca rau am facut. Astazi, (dar este cam tarziu!) m-am invatat minte ca pentru ca sa pui deoparte un ban, doi, trebuie sa-i castigi ori prin munca mainilor, ori prin a creierului. - Nu te inteleg! spuse papusa, care incepuse sa tremure de frica. - Ai rabdare! O sa te lamuresc numaidecat, adauga papagalul. Afla ca, pe cand tu erai in oras, Vulpoiul si Cotoiul s-au intors aici in campie; au dezgropat banii, si s-au facut nevazuti. Acum prinde-i daca poti. Pinocchio ramase cu gura cascata, si nevrand sa dea crezamant cuvintelor papagalului, incepu cu mainile si cu unghiile sa sape pamantul pe care-l stropise cu apa. Şi sapa, si sapa, si sapa, pana cand facu o groapa adanca de ar fi incaput in ea o sira de paie, dar banii i-ai de unde nu-s. Nebun de deznadejde, alerga degraba in oras si se duse drept la tribunal, ca sa-i dea pe mana judecatorului pe cei doi pungasi care il jefuisera. Judecatorul era un maimutoi din neamul gorilelor; un maimutoi batran si cu infatisarea serioasa, din pricina varstei lui inaintate, a barbii lui albe si mai cu seama din pricina ochelarilor lui de aur, fara geam, pe care era silit sa-i poarte intruna, din cauza ca suferea de o umflatura de ochi, care il chinuia de cativa ani de zile. Pinocchio, in fata judecatorului povesti din fir in par ticaloasa intamplare, a carui jertfa cazuse, spuse numele, prenumele, si semnalmentele talharilor, si sfarsi cerand sa i se faca dreptate. Judecatorul il asculta cu multa bunavointa, lua parte si el la povestire, se induiosa si isi sterse chiar o lacrima si cand papusica ispravi ce avea de spus, intinse mana si suna din clopotel. La sunetul clopotelului se ivira in graba doi caini „mopsi" imbracati in uniforma de jandarmi. Judecatorul, aratand jandarmilor pe Pinocchio le spuse: - Nenorocitul asta a fost jefuit de patru galbeni de aur, luati-l si bagati-l la inchisoare. Papusica, auzind aceasta sentinta nedreapta, ramase inlemnita, si voia sa protesteze, dar jandarmii, care n-aveau vreme de pierdut, ii astupara gura si o dusera n carcera. O tinura inchisa patru luni patru luni care pareau ca nu se mai sfarsesc, si ar fi stat si mai mult daca nu s-ar fi intamplat un eveniment fericit. Trebuie sa stiti ca tanarul imparat care domnea peste orasul Azilul natarailor, biruindu-si intr-un razboi dusmanii, porunci sa se dea serbari mari pentru popor, cu luminatii de artificii, focuri bengale, alergari de biciclete si in semn de bucurie si mai mare, dadu porunca sa se deschida usile temnitelor si toti talharii sa fie eliberati. - Daca le da drumul la toti, sa-mi dea si mie, spuse Pinocchio temnicerului. - Dumitale nu, raspunse temnicerul, pentru ca nu faci parte dintre ei. - Ba sa ma ierti dumneata, ingana Pinocchio, si eu sunt talhar. - Atunci se schimba lucrurile, spuse temnicerul, si scotandu-si cu respect sapca si salutandu-l, ii deschise usa carcerii si il lasa ca sa plece. XX Eliberat din inchisoare, Pinocchio vrea sa se intoarca spre locuinta Zanei, dar in drum intalneste un Şarpe ingrozitor, si e prins intr-o cursa de dihori. Închipuiti-va bucuria papusii, cand se vazu libera. Fara sa mai stea pe ganduri, iesi repede din oras si apuca pe drumul care ducea la casuta Zanei. Din pricina timpului ploios, drumul se facuse ca terciul si inota in noroi pana la genunchi. Dar papusa nu se dadea batuta. Chinuit de dorul sa-l vada cat mai repede pe tatal sau si pe surioara lui cu parul balai, Pinocchio alerga sprinten ca un caine de vanatoare si putin ii pasa ca noroiul il stropea in obraz. Fugea mereu zicandu-si in gand: Cate necazuri n-au dat peste mine! Asa imi trebuie, pentru ca sunt o papusa incapatanata si neascultatoare. Toate le fac dupa capul meu, fara sa ascult de cei care ma invata de bine, si care au de o mie de ori mai multa judecata decat mine! Dar de randul asta m-am hotarat sa ma schimb si sa ma fac baiat de treaba si ascultator! Cu atat mai mult cu cat am bagat de seama ca atunci cand copiii n-asculta, o nimeresc intotdeauna rau, niciodata nu se intampla cum viseaza ei. Dar tata m-o fi asteptat oare? L-oi gasi eu la locuinta Zanei? De atata vreme, bietul unchias, nu m-a vazut! Am sa-l inabus cu mangaierile si imbratisarile mele. Dar Zana o sa ma ierte ca m-am purtat asa de rau? Şi cand ma gandesc c-am gasit la dansa atata bunatate si atata ingrijire dragastoasa. Numai ei ii datorez minunea ca mai sunt inca in viata! S-a mai vazut un copil mai nerecunoscator si mai lipsit de inima decat mine? Pe cand cugeta astfel, se opri deodata ingrozit si se dadu cu patru pasi inapoi. Ce vazuse? Un Şarpe mare, intins de-a curmezisul drumului, care avea pielea verde, ochii de foc si prin coada lui ascutita iesea fum ca dintr-un cos. Nu e cu putinta sa descriem frica papusii care departan-du-se la vreo jumatate de kilometru, se aseza pe o movija de pietris, asteptand ca Şarpele sa plece sa-si vada de treaba lui, si sa elibereze calea trecatorilor. Astepta un ceas, doua, trei, insa Şarpele nu se misca din loc, si tocmai de acolo i se vedea scanteierea ochilor lui de foc si coloana de fum care ii iesea prin varful cozii. Atunci Pinocchio, luandu-si inima in dinti, se apropie la cativa pasi, si cu grai dulce, staruitor si subtirel, spuse sarpelui: - Iarta-ma, domnule Şarpe, dar esti asa de bun sa te dai nitel la o parte si sa ma lasi sa trec? Ca si cum ar fi vorbit pamantului. Începu din nou cu acelasi glas subtirel: - Trebuie sa stii, domnule Şarpe, ca ma duc spre casa unde ma asteapta tata de atata amar de vreme!... Îmi dai voie sa-mi vad de drum? Astepta un raspuns la intrebarea lui, dar de raspuns nici vorba ceva mai mult, Şarpele, care pana atunci paruse indarjit si plin de viata, se facu deodata nemiscat si aproape amortit. Ochii i se inchisera, iar din coada nu-i mai iesea fum. - Oare sa fi murit? zise Pinocchio, frecandu-si mainile de bucurie; si fara sa mai stea la ganduri, se pregatea sa sara peste el, ca sa treaca de cealalta parte a drumului. Dar nici n-apucase sa miste piciorul, si deodata sarpele se ridica, iar papusa, dandu-se indarat, se impiedica si cazu la pamant. Şi cazu asa de rau, ca ramase cu capul ingropat in mijlocul drumului si cu picioarele in sus. La vederea papusii, care dadea din picioare si se zvarcolea ca un peste in undita, Şarpele incepu sa rada, si rase, rase, asa de tare, incat de prea mult ras ii plesni o vana in piept si muri pe loc. Atunci Pinocchio incepu sa alerge ca sa ajunga la locuinta Zanei pana nu se innopteaza. Dar pe drum, nemaiputandu-si stapani foamea care-l chinuia, sari sub o bolta de vita din apropiere ca sa culeaga cativa ciorchini de struguri. Mai bine s-ar fi lipsit! Abia ajuns sub bolta, crac. Simti ca i se prind picioarele intre doua fiare ascutite, care il facura sa vada stele verzi. Biata papusica fusese prinsa intr-o capcana pe care taranii o intinsesera acolo ca sa prinda dihorii, care de catava vreme mancau puii de gaina. XXI Pe Pinocchio il prinde un taran, care il pune in locul unui caine sa pazeasca un cotet de pasari. Pinocchio, dupa cum lesne va puteti inchipui, incepu sa planga, sa strige, sa cheme intr-ajutor; dar toate fura in zadar, deoarece prin apropiere nu se vedea nici urma de casa, iar pe drum nu trecea tipenie de om. Se innoptase. Fie de durerile ce-i pricinuia stransura capcanei, fie de spaima ca se gaseste singur si pe intuneric in mijlocul campului, papusica era cat pe-aci sa lesine, cand deodata, vazand ca-i trece pe deasupra capului un licurici, il striga si ii zise: - O, Licuriciule draga, ai mila de mine si scapa-ma de chinul asta. - Bietul baiat! raspunse Licuriciul, oprindu-se induiosat sa-l priveasca. Cum se face ca ti-ai prins picioarele intre fiarele astea inclestate? - Am intrat in bolta ca sa culeg un ciorchine, doi, de struguri, si... - Strugurii erau ai tai? - Nu. - Cine te-a invatat sa iei ce nu e al tau? - Mi-era foame... - Foamea, draga baiete, nu e un motiv sa iei lucrul altuia. - Adevarat, ai dreptate! striga papusa plangand, dar alta data n-am sa mai fac. Convorbirea lor fu intrerupta de un zgomot de pasi, care se apropiau. Era stapanul viei care venea in varful picioarelor sa vada daca nu cumva vreuna din dihaniile care ii mananca puii noaptea, nu s-a prins in capcana Şi mirarea lui fu nespusa cand, scotand felinarul de sub haina, vazu ca in loc de un dihor, fusese prins un copil. - Ah! Talharule! striga taranul infuriat, care va sa zica tu imi furi gainile? - Nu eu, nu eu! striga Pinocchio, plarigand. Am intrat in bolta ca sa culeg doi ciorchini de struguri! - Cine fura struguri, fura si gainile. Lasa ca ti-arat eu tie, sa ma tii minte. Şi deschizand capcana, lua papusa in brate si o duse acasa ca si cum ar fi dus un miel de lapte. Ajuns in batatura, il tranti jos, si punandu-i un picior in gat, ii spuse: - E tarziu si ma duc sa ma culc. Ne rafuim noi maine. Şi deoarece mi-a murit chiar azi cainele care ma pazea noaptea, sa faci bunatate sa-i iei locul. O sa fii cainele meu de paza. Zis si facut, ii atarna de gat o zgarda tintuita in cuie de arama, si o stranse bine ca sa nu-i iasa de pe cap. De zgarda era legat un lant lung de fier; iar lantul era intepenit de zid. - Daca la noapte o ploua zise taranul poti sa te culci in cotetul asta de lemn inauntru sunt asternute paiele pe care s-a odihnit bietul meu caine timp de patru ani si ascute-ti bine urechile: daca din pacate vin hotii, sa latri. Dupa aceea, taranul intra in casa inchizand usa cu zavorul, iar bietul Pinocchio ramase in batatura mai mult mort decat viu, din pricina frigului, a foamei si a uratului. Şi din cand in cand, varandu-si mainile furios sub zgarda care il strangea de beregata, spunea plangand: - Frumos imi sade, n-am ce zice! Asa imi trebuie. Am vrut sa fac pe incapa- tanatul, pe haimanaua, m-am luat dupa toti derbedeii, de aceea mi Se intampla tot felul de necazuri. Daca as fi fost un baiat cuminte ca atatia altii, daca mi-ar fi placut sa invat si sa muncesc, daca n-as fi fugit de acasa de la tata, n-as fi acum aici, in mijlocul campului, sa fac pe cainele de paza la casa unui taran. Oh! Daca m-as mai naste o data! Acum insa e prea tarziu si trebuie sa rabd! Dupa ce isi descarca astfel sufletul, intra in cusca si se culca. XXII Pinocchio prinde pe hoti si drept rasplata ca a fost credincios este pus in libertate. Trecusera doua ceasuri de cand dormea adanc, si iata ca aproape de miezul noptii fu desteptat de un murmur de glasuri ciudate, care i se parea ca vine din vazduh. Scotand varful nasului din cusca, vazu adunate la sfat patru dihanii negre care semanau cu pisicile. Dar nu erau pisici, erau nevastuici, animale mancatoare de carne, care umbla dupa oua si dupa pui de gaina. Unul din acesti dihori, despartindu-se de ceilalti tovarasi se duse la usa cotetului, si zise incetisor: - Buna seara, Melampo. - Pe mine nu ma cheama Melampo raspunse papusica. - Dar atunci cine esti? - Pinocchio. - Şi ce faci aici? - Fac pe cainele de paza. - Dar Melampo unde e? Unde e cainele care locuia in cusca asta? - A murit azi dimineata. - A murit? Saracul de el! Era asa de bland! Însa cand ma uit bine la tine si tu imi pari un caine de isprava. - Te rog sa ma ierti, dar eu nu sunt caine! - Atunci ce esti? - O papusica. - Şi faci pe cainele de paza? - Cum vezi, asta drept pedeapsa! - Ei bine, as vrea sa fac cu tine o invoiala, cum faceam si cu Melampo, si o sa fii multumit. - Ce invoiala? - Noi o sa venim o data pe saptamana, ca si pana acum, sa vizitam noaptea cotetul de unde o sa furam opt gaini. Din gainile astea, sapte le mancam noi, si una ti-o dam tie, cu conditia, bineinteles, sa te prefaci ca dormi si sa nu-ti vina pofta sa latri si sa-ti destepti stapanul. - Asa facea Melampo? intreba papusica. - Asa facea, si ne intelegeam de minune. Prin urmare dormi in pace, si n-avea nici o grija ca inainte de a pleca o sa-ti lasam in cusca o gaina grasa si durdulie pentru pranzul de maine. Ne-am inteles? - Da, da, vezi bine! raspunse Pinocchio, si clatina din cap in chip amenintator ca si cum ar fi vrut sa zica: O sa vorbim noi indata! Cand cei patru dihori se crezura siguri de invoiala facuta, se dusera intinsi spre cotetul gainior care era aproape de cusca lui Pinocchio, si dupa ce deschisera cu unghiile portita de lemn, care inchidea intrarea, se repezira inauntru unul dupa altul. Dar n-apucara sa intre bine, si simtira ca se inchide usa dupa dansii. Cel care o inchise era Pinocchio cel credincios, care nu s-a multumit numai c-a inchis-o, si mai puse in dreptul ei un bolovan mare, ca s-o intepeneasca bine, si incepu sa latre. Şi latrand intocmai ca un caine de paza, facea din gura: ham, ham, ham, ham. La auzul latratului, taranul sari din pat, si luand pusca si deschizand fereastra, intreba: - Cine e acolo? - Hotii! raspunse Pinocchio. - Unde sunt? - În cotet. - Vin acum. Şi intr-adevar intr-o clipa, taranul sosi, intra repede in cotet si dupa ce prinse si vari intr-un sac pe cei patru dihori, le zise nespus de multumit: - În sfarsit am pus mana pe voi! As putea sa ma razbun, insa nu sunt asa de misel. Ma multumesc numai sa va duc maine la birtul din comuna vecina, care o sa va gateasca repede cu bulion de patlagele rosii. Nu meritati atata cinste, dar oamenii cumsecade ca mine nu se uita la asemenea fleacuri! Apoi, apropiindu-se de Pinocchio, incepu sa-l mangaie si printre altele il intreba: - Cum se face c-ai descoperit pe talharii astia tuspatru? Şi cand te gandesti ca Melampo, credinciosul meu Melampo, nu bagase nimic de seama! Papusica ar fi putut prea bine sa povesteasca tot ce stia, ar fi putut, adica, sa povesteasca invoielile rusinoase dintre caine si dihori dar aducandu-si aminte ca Melampo murise, isi zise in gand: La ce bun sa invinuiesti mortii? Mortii sunt morti, si cel mai bun lucru ce putem face pentru dansii e sa-i lasam sa doarma in pace! - Cand au intrat dihorii in curte, erai treaz ori dormeai? mai il intreba taranul. - Dormeam, raspunse Pinocchio, insa dihorii m-au desteptat cu galagia lor, ba unul din ei a venit pana la usa si mi-a spus: „Daca fagaduiesti ca n-o sa latri, si n-ai sa destepti pe stapanul tau, o sa-ti daruim o gaina grasa si durdulie", intelegi? Sa indrazneasca sa-mi faca mie o asemenea propunere! Pentru ca trebuie sa stii ca sunt o papusa care o fi avand toate cusururile din lume, dar n-am pe acela de a sovai si de a-mi da coate cu persoanele necinstite. - Bravo baiat! striga taranul, batandu-l pe umeri. Aceste simtaminte iti fac mare cinste, si ca sa-ti dovedesc nemarginita mea recunostinta, iti dau drumul sa te intorci acasa. Şi ii scoase zgarda. XXIII Pinocchio deplange moartea Fetitei cu parul balai, apoi gaseste un Porumbel care il duce pe tarmul marii, si de acolo se arunca in apa ca sa vina in ajutorul tatalui sau Geppetto. De-abia scapa Pinocchio de povara umilitoare a zgardei din jurul gatului, si incepu sa alerge peste camp, si nu se mai opri deloc pana nu ajunse in drumul mare, care trebuia sa-l duca drept la locuinta Zanei. Ajuns in drumul cel mare, se uita de jur-imprejur, si vazu cu och.iul liber, padurea unde intalnise Vulpoiul si Cotoiul, vazu printre copaci, inaltandu-se varful Stejarului urias, unde fusese spanzurat de gat, dar nici incoace, nici incolo, nu-i fu cu putinta sa zareasca locuinta Fetitei frumoase cu parul balai. Atunci avu deodata un presentiment trist, si incepand sa alerge cu cata putere ii mai ramasese in picioare, se pomeni peste cateva clipe in livada unde se ridica odinioara casuta cea alba. Dar casuta nu mai era acolo. În. locul ei se afla o lespede de marmura, pe care erau scrise cu litere de tipar, aceste randuri sfasietoare: AICI ZACE FETIŢA CU PĂRUL BĂLAI MOARTĂ DE DURERE PENTRU CĂ A FOST PĂRĂSITĂ DE FRĂŢIORUL EI PINOCCHIO. Cum a ramas papusa, dupa ce a silabisit acele cuvinte, va las sa va inchipuiti voi singuri. Cazu gramada la pamant, si acoperind cu mii de sarutari marmura mortuara, izbucni intr-un nesfarsit hohot de plans. Planse toata noaptea, si dimineata urmatoare, cand se ivise ziua, el tot plangea, macar ca in ochi nu mai avea un pic de lacrimi iar strigatele si tanguirile lui erau asa de sfasietoare si triste, incat toate vaile dimprejur le repetau ecoul. Şi plangand spunea: - O, Zana mea draga, pentru ce ai murit? Pentru ce n-am murit eu in locul tau, eu, care sunt atat de rau, pe cand tu erai asa de buna? Şi tata unde o fi? O, Zana mea dulce, spune-mi unde pot sa-l gasesc, ca sa raman vesnic langa el, si sa nu-l mai parasesc niciodata! Niciodata! Niciodata! O, Zana mea scumpa, spune-mi ca nu e adevarat c-ai murit! Daca intr-adevar ma iubesti. daca-ti iubesti fratiorul, invie, traieste iarasi ca altadata! Nu te doare ca ma vezi singur, parasit de toti? Daca ma prind hotii iar o sa ma spanzure de craca Stejarului... atunci o sa mor de-a binelea. Ce vrei sa ma fac singur pe lume? Acum cand te-am pierdut pe tine si pe tata, cine o sa-mi mai dea de mancare? Unde o sa dorm noaptea! Cine o sa-mi mai faca haine? Oh! Ar fi mai bine, de o mie de ori mai bine, daca as muri si eu! Da, vreau sa mor! Ih! Ih! Ih! Şi pe cand se tanguia astfel, incerca sa-si smulga parul din cap, dar parul lui fiind de lemn, n-avu de ce sa apuce. În vremea aceasta, trecu pe deasupra un Porumbel urias, care oprindu-se din zbor, dar cu aripile tot intinse, ii striga din inaltimea vazduhului: - Asculta baietele, ce faci acolo jos? - Nu vezi ce fac? Plang! raspunse Pinocchio ridicand capul, si stergandu-si ochii cu maneca de la haina. - Ia spune-mi, adauga Porumbelul, nu cumva cunosti printre prietenii tai, o papusa pe care o cheama Pinocchio? - Pinocchio? Ce ai spus? Pinocchio? repeta papusica sarind in picioare. Pinocchio sunt eu. Porumbelul auzind aceasta, cobori numaidecat si se aseza pe pamant. Era mai mare decat un curcan. - Atunci cunosti si pe Geppetto? intreba el pe papusica. - Daca il cunosc! Dar mi-e tata! Ţi-a vorbit de mine! Ma duci la el? Traieste? Raspunde, fie-ti mila, traieste? - L-am lasat acum trei zile pe malul marii. - Ce facea? - Îsi cioplea singur o luntrisoara, ca sa treaca peste ocean. Bietul batran, de mai bine de patru luni de cand colinda lumea ca sa te caute, si neputandu-te gasi, s-a hotarat sa treaca in tarile departate din lumea noua ca sa te caute si acolo. - E departe de aici pana la malul marii? intreba Pinocchio induiosat. - Peste o mie de kilometri. - O mie de kilometri? O, Porumbelule drag, ce bine ar fi sa am aripi ca tine! - Daca vrei sa mergi, te duc eu. - Cum? - Încaleci pe spinarea mea. Esti greu? - Greu? Dimpotriva. Sunt usor ca frunza. Şi, fara vorba multa, Pinocchio sari in spinarea Porumbelului, si punandu-si un picior intr-o parte, si unul in cealalta, cum fac calaretii, striga plin de multumire: - Zboara, zboara, calutule, ca ard de dorinta s-ajung cat mai repede! Porumbelul, intinse aripile, si peste cateva clipe zburase atat de sus ca aproape atingea norii. Ajuns la inaltimea aceea ametitoare, Pinocchio fu curios sa se uite in jos, dar l-a apucat o frica si o ameteala asa de mare, incat ca sa nu se pomeneasca rasturnat, isi inclesta bratele de gatul calului sau inaripat. Zburara toata ziua. Catre seara, Porumbelul ii spuse: - Tare mi-e sete! - Iar mie tare mi-e foame! adauga Pinocchio. - Sa ne oprim nitel langa porumbarul asta si pe urma o pornim iarasi la drum ca s-ajungem maine in revarsatul zorilor pe tarmul marii. Intrara intr-un porumbar, unde nu era decat o donita plina cu apa si un cosulet plin cu mazare. Papusica, toata viata, nu putuse sa sufere mazarea. Numai cand o vedea ii si venea rau, il apuca stomacul, dar in seara aceea a mancat ca un lup, si dupa ce o ispravi, se intoarse catre Porumbel si ii spuse: - N-as fi crezut niciodata ca mazarea sa fie asa de buna! - Trebuie sa inveti, draga baiete, raspunse Porumbelul, ca atunci cand ti-e foame si n-ai altceva de mancat, chiar si mazarea este gustoasa! Foamea nu cunoaste mofturi sau nazuri! Pinocchio incaleca iarasi pe spinarea Porumbelului, pornira la drum, si du-te! A doua zi dimineata ajunsera pe tarmul marii. Porumbelul puse jos papusa si nevrand sa astepte multumiri pentru fapta buna ce facuse, isi lua zborul inapoi si se facu nevazut. Pe tarm era o gramada de lume, care tipa si dadea din maini, uitandu-se in largul marii. - Ce s-a intamplat? intreba Pinocchio pe o baba. - Ce sa se intample? Un biet tata, care si-a pierdut copilul, s-a suit intr-b luntre ca sa treaca oceanul sa-l caute, insa astazi marea e furioasa, asa ca luntrea e gata sa se scufunde. - Unde e luntrea? - Uite-o colo, in dreptul degetului meu, raspunse baba, aratand o luntre care, de leparte parea cat o coaja de nuca, si in ea un om mic, mititel. Pinocchio isi arunca privirea acolo, si dupa ce s-a uitat bine, scoase un tipat ascutit. - Acolo e tata! Acolo e tata! În vremea aceasta, luntrea izbita de furia furtunii aici aparea printre valuri, aici parea sa se rastoarne, iar Pinocchio, din varful unei stanci inalte, nu mai sfarsea chemandu-si taticul pe nume, si facandu-i semne cu mana, cu batista si chiar cu sapca din cap. Parea ca Geppetto, macar ca era departe de tarm, isi recunoscuse baiatul, pentru ca isi scoase sapca si el si il saluta, iar prin tot felul de semne din maini, ii lasa sa inteleaga ca s-ar intoarce bucuros, dar ca marea era furioasa si il impiedica sa vasleasca pentru ca sa se apropie de mal. Deodata, se napusti un val naprasnic, si luntrea se facu nevazuta. Asteptara s-o mai vada aparand, dar luntrea nu se mai ivi. - Bietul unchias, spusera atunci pescarii care se adunasera pe mal, si inganand incet o rugaciune se indreptara catre casele lor. Iata insa ca auzira un tipat deznadajduit, si uitandu-se inapoi vazura un copil care, din varful unei stanci se aruncase in mare strigand: - Vreau sa-l salvez pe tata! Pinocchio, fiind de lemn, plutea deasupra apei si inota ca un peste. Aici il vedeai disparand in apa, luat de furia valurilor, dincolo il vedeai aparandu-i, ba un picior, ba o mana, la o mare departare de mal. În cele din urma fu pierdut din ochi, si nu l-au mai vazut. - Bietul baiat! spusera atunci pescarii, care se adunasera pe mal, si inganand incet o rugaciune, se intoarsera pe la casele lor. XXIV Pinocchio soseste in „Insula Albinelor harnice" si o regaseste pe Zana. Pinocchio, insufletit de nadejdea de a ajunge la vreme ca sa-l scape pe bietul sau tata, inota toata noaptea. Şi ce noapte ingrozitoare! Turna cu galeata, batea grindina, tuna groaznic si fulgere scaparau, de parea ca e ziua. Spre dimineata, izbuti sa vada nu tocmai departe o bucata lunga de pamant. Era o insula in mijlocul marii. Începu sa faca sfortari disperate ca s-ajunga la mal, dar in zadar. Valurile leganandu-se furioase, il purtau in voia lor ca pe un fir de pai. În sfarsit, spre norocul lui, veni un val cu atata furie, incat il arunca dintr-o data pe insula. Aruncatura a fost asa de violenta, ca izbindu-se de pamant, i-au parait toate incheieturile, dar se mangaie repede, zicandu-si: Scapai si de randul asta ca prin urechile acului. În vremea aceasta cerul se inseninase, soarele se ivi in toata stralucirea lui, iar marea se facu linistita si neteda ca oglinda. Atunci papusica intinzandu-si hainele la soare ca sa le usuce, incepu sa se uite incoace si incolo doar o zari pe intinderea nesfarsita a marii vreo luntrisoara cu un om inauntru. Dar dupa ce s-a uitat bine in toate partile, nu vazu inaintea lui decat cer, apa si o mica panza de corabie, dar asa de departe, incat parea o musca. - Daca as sti cel putin cum se numeste insula, isi zicea el in gand. Daca as sti macar ca insula e locuita de oameni cumsecade, vreau sa zic de oamenii care sa n-aiba uratul obicei de a spanzura copiii de cracile copacilor! Pe cine sa intreb ca nu vad pe nimeni? Gandul ca se afla singur, singurel, in mijlocul acelui tinut desert, il umplu de atata tristete ca era mai mai sa planga, cand deodata se vazu ca trece nu tocmai departe de tarm, un peste urias caje inota agale cu capul afara din apa. Nestiind cum sa-i zica pe nume, papusica ii striga cu glas tare, ca sa fie auzita. - Ei, domnule Peste, imi dai voie sa-ti spun o vorba? - Şi doua, raspunse Pestele, care era un Delfin atat de politicos, cum se gasesc prea putini in lume. - Esti asa de bun sa-mi spui daca in insula asta se gasesc sate unde sa poti sa mananci fara primejdia de a fi tu insuti mancat? - Se gasesc bineinteles! raspunse Delfinul si chiar nu tocmai departe de aici. - Pe unde trebuie s-o apuc? - Ia-o pe potecuta aia de colo, la stanga, si tine-o drept inainte. N-ai grija ca nu te ratacesti. - Înca ceva, te rog. Dumneata care te plimbi toata ziua si toata noaptea prin mare, n-ai intalnit cumva o luntre in care se afla tata? - Dar cine e tatal tau? - E tatal cel mai bun din lume, dupa cum eu sunt copilul cel mai rau. - Cu furtuna de asta-noapte, raspunse Delfinul, luntrea cred ca s-a scufundat. - Şi tata? - Poate ca l-a si inghitit fioroasa Balena, care de cateva zile raspandeste groaza si urgia in apele noastre. - Şi e mare Balena asta? intreba papusa, care incepuse sa tremure de frica. - Daca e mare!... raspunse Delfinul. Ca sa-ti faci o idee, afla ca e mai mare decat o cladire cu cinci etaje si are o gura atat de larga si adanca, incat ar incapea prea bine in ea un tren cu locomotiva cu tot. - Vai de mine! striga ingrozit Pinocchio, si imbracandu-se in graba, se intoarse catre Delfin si ii spuse: - Sa ne vedem cu bine, domnule Peste, iarta-ma ca te-am suparat si iti multumesc de bunavointa. Zicand acestea, apuca repede pe potecuta si incepu sa mearga asa de iute ca parea ca alearga. La cel mai mic zgomot, se intorcea sa se uite inapoi de frica sa nu fie urmarit de Balena aceea mare cat o casa cu cinci etaje si cu gura larga si adanca unde incapea un tren cu locomotiva cu tot. Dupa ce-a mers mai mult de o jumatate de ceas, sosi intr-o tarisoara care se numea „Ţara Albinelor harnice". Ulitele furnicau de fiinte care alergau incoace si incolo dupa treaba, toate lucrau, toate aveau ceva de facut. Nu se gasea un trandav sau o Haimana, de l-ai fi cautat cu lumanarea aprinsa. - Am inteles, raspunse repede, desucheatul de Pinocchio, tara asta nu face de mine! Eu nu sunt nascut ca sa muncesc. În vremea aceasta foamea il chinuia, pentru ca de douazeci si patru de ceasuri, nu bagase nimic in gura, nici macar o portie de mazare! Ce sa faca? Nu-i ramanea decat doua cai ca sa-si potoleasca foamea: sau sa ceara ceva de lucru, sau sa ceara de pomana un gologan ori un codru de paine. Sa ceara de pomana ii era rusine, pentru ca tatal sau ii spusese mereu ca pomana n-au dreptul sa ceara decat batranii si neputinciosii saraci cu adevarat, in lumea asta, si care, merita mila si sprijin, sunt numai aceia care, fie din pricina varstei, fie din pricina de boala sunt osanditi sa nu-si mai poata castiga painea de toate zilele prin munca lor. Toti ceilalti sunt datori sa munceasca, si daca nu muncesc si indura foamea, cu atat mai rau pentru ei. În clipa aceea, trecu pe drum un om plin de sudoare si sfarsit de oboseala, care tragea singur cu multa greutate doua carucioare incarcate cu carbuni. Pinocchio, judecandu-l dupa infatisare ca e om bun, se apropie de el, si plecandu-si ochii de rusine ii spuse incet: - Fii milostiv si da-mi un ban ca nu mai pot de foame! - Nici o para chioara! raspunse carbunarul. Îti dau patru, numai sa-mi ajuti sa duc pana acasa aste doua carucioare cu carbuni. - Ştii ca ma uimesti! raspunse papusa aproape suparata. N-am facut in viata mea pe hamalul; n-am tras niciodata la carucior. - Cu atat mai bine pentru tine! raspunse carbunarul. Atunci, baiete draga, daca e adevarat ca mori de foame, cere mandriei tale sa-ti dea sa mananci, dar baga de seama sa nu-ti cada cu greu la burta. Dupa cateva cli-pe trecu pe drum un zidar care ducea pe umeri un hardau cu var. - Esti asa de bun sa-ti faci pomana cu un ban pentru un biet copil care moare de foame. - Bucuros, vino cu mine de cara var, ii raspunse zidarul, si in loc de un ban iti dau cinci. - Dar varul e greu, raspunse Pinocchio, si nu vreau sa ma obosesc. - Daca nu vrei sa te obosesti baiete draga, du-te la altul sa-ti dea sa mananci pe degeaba. În mai putin de o jumatate de ceas trecura pe acolo douazeci de insi, si tuturor Pinocchio le-a cerut de pomana, dar toti ii raspunsera: „Nu ti-e rusine? În loc sa umbli casca gura pe ulita, du-te mai bine de-ti cauta de lucru, si invata cum se castiga painea!" În sfarsit trecu o femeiusca draguta, care ducea pe umeri doua ulcioare cu apa. - Îmi dai voie, buna femeie, sa beau o gura de apa din donitele dumitale? intreba papusa, care se frigea de sete. - Bea, baietele draga! spuse femeia, punand donitele jos. Dupa ce Pinocchio sorbi ca un burete, bolborosi cu vocea pe jumatate, stergandu-se la gura. - Setea mi-a trecut! Daca as putea sa-mi astampar si foamea! Femeia, auzind aceste cuvinte, adauga repede: - Daca mi-ajuti sa duc pana acasa una din donitele astea, iti dau o felie de paine. Pinocchio se uita la donita, si nu raspunse nici da, nici nu. - Şi odata cu felia de paine o sa-ti dau si o strachina de conopida prajita in otet si untdelemn, continua femeia. Pinocchio se uita inca o data la donita, si iarasi nu raspunse nici da, nici nu. - Şi dupa conopida, iti dau si o prajitura cu dulceata si cu poame. Ispitit de lacomie, Pinocchio nu se mai putu impotrivi, si luandu-si inima in dinti, zise: - Ce sa fac! La urma urmei o sa-ti duc donita pana acasa! Donita era foarte grea, si papusica, neputand s-o duca in maini, si-o puse in cap. Ajunsi acasa, femeia, pofti pe Pinocchio sa se aseze la o masuta intinsa si ii puse dinainte paine, conopida calita si prajitura fagaduita. Pinocchio inghitea pe ne-, mestecate. Stomacul lui parea o casa ramasa pustie si nelocuita de cinci luni. Dupa ce isi potoli muscaturile indracite ale foamei, se uita in sus ca sa multumeasca binefacatoarei lui, dar n-apucase sa-si indrepte bine privirea spre dansa, si scoase un oftat lung de mirare, ramanand inmarmurit, cu ochii zgaiti, cu furculita in aer si cu gura plina de paine si de conopida. - Vezi ca raspunse balbaindu-se Pinocchio, vezi ca dumneata semeni dumneata imi aduci aminte da da, da, aceeasi voce aceiasi ochi acelasi par da, da si dumneata ai parul balai ca dansa! O, Zanisoara mea, Zanisoara mea! Spune-mi ca esti dumneata chiar dumneata! Nu ma face sa plang iarasi! Daca ai sti! Am plans atat! Am suferit atat! Şi zicand astfel, Pinocchio plangea cu hohote, si cazandu-i la picioare, imbratisa genunchii acelei femei misterioase. XXV Pinocchio fagaduieste Zanei sa fie cuminte si sa se puna pe invatatura, pentru ca s-a saturat sa mai fie papusa si vrea sa devina un baiat ca toti baietii. La inceput, femeia se incapatana sa spuna ca nu era dansa Zana cu parul balai, dar, vazandu-se descoperita si nevrand sa intinda gluma prea departe, sfarsi prin a recunoaste, si spuse lui Pinocchio: - Prichindel strengar! Cum ai bagat de seama ca sunt eu? - Dragostea ce-ti pastrez m-a facut sa ghicesc. - Ţi-aduci aminte? M-ai lasat fetita, si acum ma gasesti femeie; atat de femeie c-as putea sa-ti fiu mama. - Îmi pare si mai bine, caci astfel, in loc de surioara o sa-ti zic mamica. De-atata vreme ma topesc de dor sa am si eu o mama ca toti copiii! Dar cum se face ca ai crescut asa de repede? - E o taina. - Spune-mi-o si mie: as vrea sa cresc si eu nitel. Nu vezi? Am ramas tot ca un bat de chibrit. - Dar tu nu poti sa cresti! raspunse Zana. - Pentru ce? - Pentru ca papusile nu cresc niciodata. Se nasc papusi, traiesc papusi si mor papusi. - Oh! Sunt satul sa fiu mereu papusa, striga Pinocchio, scarpinadu-se in cap. Cred c-a sosit vremea sa intru si eu in randul oamenilor. - Numai sa meriti. - Adevarat? Şi ce trebuie sa fac ca sa merit? - Un lucru foarte usor: sa te silesti sa devii baiat cuminte. - Dar ce, nu sunt? - Deloc! Copiii cuminti sunt ascultatori pe cata vreme tu. - Eu n-ascult niciodata de altii. - Copiilor cuminti le place cartea si lucrul, insa tu. - Eu fac pe trantorul si pe haimanaua toata ziulica. - Copiii cuminti spun intotdeauna adevarul... - Eu spun numai minciuni. - Copiii cuminti se duc bucurosi la scoala. - Şi pe mine m-apuca frigurile cand ma gandesc. Dar de azi inainte vreau sa ma schimb. - Îmi fagaduiesti? - Îti fagaduiesc. Vreau sa ma fac baiat cuminte, si sa fiu mangaierea tatei. Dar unde-o fi dansul la ceasul asta? - Nu stiu. - O sa mai am eu parte sa-l mai vad vreodata si sa-l imbratisez? - Cred ca da: sunt chiar sigura. La raspunsul acesta, multumirea lui Pinocchio fu asa de mare, incat lua mainile Zanei si incepu sa i le sarute cu atata foc, ca parea iesit din minti. Apoi ridicand ochii si privind-o cu drag, o intreba: - Ia spune-mi mama: asadar nu e adevarat c-ai murit? - Se vede ca nu! raspunse Zana zambind. - Daca ai sti cat am suferit si cum era sa cad gramada, cand am citit „Aici zace." - Ştiu si tocmai pentru asta te-am iertat. Marturia durerii tale m-a facut sa vad ca ai inima buna: si de la copiii cu inima buna chiar de sunt putin cam strengari si cu apucaturi rele, tot te mai astepti la ceva, adica tot mai nadajduiesti c-or sa se intoarca pe calea cea buna. Iata pentru ce am venit sa te caut pana aici. Vreau sa-ti tin loc de mama. - Oh! Ce bine imi pare! striga Pinocchio, sarind de bucurie. - O sa m-asculti si o sa faci intotdeauna ce-ti voi spune? - Bucuros, bucuros, bucuros! - Chiar de maine, adauga Zana, o sa incepi sa te duci la scoala. Pinocchio se facu numaidecat mai putin vesel. - Apoi o sa-ti alegi dupa placul tau un mestesug. Pinocchio se facu serios. - Ce tot bolborosesti printre dinti? intreba Zana cu un ton cam suparat. - Spuneam, ingana papusa cu vocea pe jumatate, ca, acum pentru ca sa ma duc la scoala mi se pare cam tarziu... - Nu, domnule. Afla de la mine ca pentru invatatura nu e niciodata prea tarziu! - Dar nu vreau sa invat, nici sa m-apuc de mestesug... - De ce! - Pentru ca lucrul ma oboseste. - Baiete draga spuse Zana cei care spun asa, sfarsesc intotdeauna in temnita ori la spital. Asculta ce-ti spun eu, omul fie ca s-a nascut bogat, fie ca s-a nascut sarac, cat traieste trebuie sa faca ceva, sa nu stea degeaba, sa lucreze. Vai de tine daca te inveti trandav. Trandavia e o boala foarte urata si trebuie sa ne vindecam cat mai degraba de ea, chiar din copilarie; altfel cand ajungem mari, nu ne mai vindecam. Cuvintele acestea ii mersera la inima papusii caci ridica iute capul si spuse Zanei: - Am sa invat, am sa lucrez, am sa fac tot ce-mi vei spune, pentru ca la urma urmei, mi s-a urat cu traiul asta de papusa, si vreau sa devin baiat ca toti baietii, cu orice pret. Mi-ai fagaduit, nu e asa? - Ţi-am fagaduit: acum nu depinde decat de tine. XXVI Pinocchio se duce cu colegii lui de scoala pe tarmul marii ca sa vada un peste groaznic care se numeste Balena. A doua zi Pinocchio se duse la scoala primara, inchipuiti-va pe strengarii de copii, cand vazura intrand in scoala o papusa! A fost un ras, care nu se mai ispravea. Care ii tragea o pacaleala, care alta, care ii lua sapca din mana, care il tragea de haina pe la spate, care incerca sa-i faca repede cu cerneala doua mustati mari sub nas, si care cauta sa-i lege picioarele si mainile cu sfoara, ca sa-l faca sa joace. La inceput Pinocchio nu-i lua in seama si ii lasa in pace, dar in cele din urma depasindu-i rabdarea, se intoarse catre cei care il necajeau si isi bate joc de el, si le spuse drept in fata: - Ia, va rog sa va vedeti de treaba, n-am venit aici ca sa fiu caraghiosul vostru. Eu respect pe altii si vreau sa fiu si eu respectat. - Bravo, paiato! Ai vorbit ca din carte! urlara strengarii de copii, prapadindu-se de ras, si unul din ei mai obraznic decat toti, intinse mana ca sa apuce papusa de nas. Dar nu-i prea merse bine, pentru ca Pinocchio intinse piciorul pe sub masa, si ii trase o lovitura zdravana in turloaie. - Aoleo, ce mai cotonoage ai! zbiera copilul frecandu-si vartataia pe care i-o facuse papusica. - Şi ce coate! Şi mai tari decat picioarele! spuse un altul care, din pricina glumelor lui nesabuite, se alesese cu un ghiont in burta. Ce mai incoace incolo, cu o lovitura de picior si cu un ghiont, papusa castigase stima si dragostea tuturor scolarilor, si toti il mangaiau si-l iubeau din suflet. Chiar dascalul se falea cu Pinocchio, pentru ca il vedea plin de luare aminte, silitor, destept si totdeauna sosind cel dintai, si ridicandu-se cel din urma, cand erau gata de plecare. Singurul lui cusur era ca prea se inhaita cu toti copiii, si printre ei erau multi strengari, cunoscuti pentru lenea la invatatura si apucaturilor lor desucheate. Şi tot ii spunea dascalul in toate zilele, si Zana de asemenea nu uita sa-i repete mereu: - Baga de seama, Pinocchio! Tovarasii tai de scoala, o sa te faca mai curand sau mai tarziu sa nu-ti mai placa invatatura, si din pricina lor cine stie ce nenorocire te asteapta. - Nu mi-e frica! raspunse Pinocchio, facand pe grozavul si atingandu-si fruntea cu degetul aratator, ca si cum ar fi vrut sa zica: „Am destula minte in cap". Se intampla insa ca intr-o buna zi, cand se ducea la scoala sa intalneasca o ceata din tovarasii lui obisnuiti, care iesindu-i inainte, ii zisera: - Ai aflat ultima noutate? - Nu. - In marea noastra a sosit o Balena mare cat un munte. - Adevarat? Nu cumva o fi tot Balena din ziua cand s-a inecat bietul tata? - Ne ducem la tarm s-o vedem. Vrei sa mergi si tu? - Nu: eu ma duc la scoala. - Las-o incolo de scoala! Vom merge maine. Cu o lectie mai mult ori mai putin, tot acolo ajungi. - Şi ce-o sa zica dascalul? - Treaba lui! D-aia ia leafa, ca sa bombaneasca toata ziulica. - Dar mama? - Mamele nu stiu niciodata nimic, raspunsera derbedeii. - Ştiti ce-am sa fac? spuse Pinocchio. Balena vreau s-o vad stiu eu pentru ce dar o sa ma duc dupa ce-oi iesi de la scoala. - Aoleo! Gagauta! spuse unul din ceata. Dar ce crezi tu, ca un peste de marimea aia o sa te astepte pe tine? Cum i s-a urat, a si pornit-o in alta parte, si cine l-a vazut, bine cine nu, rabda. - E departe de aici pana la tarm? intreba Pinocchio. - Într-un ceas ne si intoarcem. - Atunci, haidem! Sa ne luam la intrecere cine alearga mai iute! striga papusa. Semnalul plecarii odata dat, ceata strengarilor cu cartile si caietele la subtioara, incepu sa fuga peste campie Pinocchio era mereu in frunte, ca si cum ar fi avut aripi la picioare. Din cand in cand, intorcandu-si privirea inapoi, le dadea cu tifla tovarasilor Iui ramasi departe de tot si vazandu-i obositi, gafaind, plini de praf si cu limba scoasa de un cot, radea din toata inima. Nefericitul, in clipa aceea, nu stia ce grozavii si ce nenorociri cumplite il asteptau. XXVII Mare paruiala intre Pinocchio si colegii lui unul dintre ei fiind ranit, Pinocchio e arestat de jandarmi. Ajuns la tarmul marii, Pinocchio arunca repede o privire pe intinderea apei; dar nu vazu nici o Balena. Marea era linistita si neteda ca oglinda. - Unde va e Balena? intreba el, intorcandu-se catre tovarasii lui. - S-o fi dus sa manance! raspunse unul din ei razand. - Ori poate s-o fi intins pe pat ca sa traga un pui de somn, adauga altul, razand si mai tare. Din raspunsurile fara noima si din rasetele lor desucheate, Pinocchio intelese ca colegii lui ii trasesera o pacaleala, spunandu-i un lucru care nu era adevarat; si necajindu-se, striga la ei cu o voce intepata: - Ia va rog sa-mi spuneti, ce-ati castigat nascocind povestea cu Balena? - Ştim noi ce!... raspunsera strengarii intr-un glas. - Ce anume? - Am castigat ca te-am facut sa nu te duci la scoala si sa vii cu noi. Nu ti-e rusine sa faci toata vremea pe silitorul la invatatura? Nu ti-e rusine sa inveti cu atata sarguinta? - Şi daca invat, ce va pasa voua? - Vezi bine ca ne pasa, pentru ca ne dai de gol dascalului. - Cum asta? - Foarte usor: Şcolarii care invata, fac sa se cunoasca de la o posta cei ca noi, care numai chef de carte n-au. Şi noi nu vrem sa trecem drept lenesi. Avem si noi mandria noastra!... - Atunci ce trebuie sa fac, ca sa va fiu pe plac? - Trebuie sa-ti fie si tie urata scoala, lectia, dascalul, care sunt dusmanii nostri cei mai mari. - Şi daca eu vreau sa-mi vad inainte de carte? - Nici n-o sa ne mai uitam la tine, si cand te vei astepta mai putin, ai sa ne-o platesti. - Ştiti ca ma faceti sa rad! raspunse papusa dand din cap. - Ei, Pinocchio! striga atunci cel mai mare dintre copii, venind drept la dansul. Sa nu-mi faci mie pe grozavul nu-mi tot face mie pe istetul; pentru ca daca tie nu ti-e frica de noi, apoi nici noua nu ne e frica de tine! Baga de seama ca tu esti singur, iar noi suntem sapte. - Şapte ca cele sapte pacate din Biblie! spuse Pinocchio, izbucnind intr-un hohot de ras. - Ati auzit? isi bate joc de noi! Ne-a zis cele sapte pacate din Biblie! - Pinocchio, cere iertare, pentru ca ne-ai jignit... altfel... e vai de tine! - Cucu! striga papusa, dandu-le cu tifla. - Pinocchio, o patesti! - Cucu! - O sa te intorci acasa cu nasul jerpelit. - Cucu! - Te mananca spinarea! - Cucu! - Stai ca ti-arat eu tie Cucu! striga cel mai indraznet dintre strengari. Pana una alta, tine asta, ca sa ai pentru masa de diseara. Şi zicand asa, ii trase un pumn in ceafa. Atat a fost de-ajuns. Pinocchio, dupa cum era de asteptat, raspunse si el cu un pumn si in cateva clipe se incinse o bataie in toata regula. Pinocchio, macar ca era singur, se lupta ca un viteaz. Cu picioarele lui de lemn, lucra asa de bine, ca-si tinea dusmanii la o buna departare. Şi unde picioarele lui puteau sa ajunga, lasau intotdeauna o vanataie spre amintire. Atunci copiii, vazand ca nu se pot masura cu papusa in lupta corp la corp, se gandira sa-l loveasca de departe; si scotand cartile din ghiozdane, incepura sa arunce in el cu gramatici, istorii, geografii, matematici si alte carti de scoala; dar papusa care avea privirea vie si sireata, se ferea la vreme, asa incat cartile, trecandui pe deasupra capului, cadeau toate in mare. Închipuiti-va bucuria pestilor! Pestii, crezand ca e ceva de mancat, ieseau in palcuri la suprafata marii; dar dupa ce morfoleau in gura o foaie sau o coperta, o scuipau numaidecat stramband din nas, ca si cum ar fi vrut sa zica: „Nu e de noi: noi suntem obisnuiti sa mancam lucruri mai de soi decat acestea". În timpul asta. bataia se indarjea si mai tare, cand iata ca un Rac de mare, care iesise afara din apa si care se tarase incet-incet pana pe mal, striga cu un glas de butie dogita: - Ia astamparati-va, dezmatatilor! Bataile astea dintre copii, rareori se sfarsesc cu bine. Mai intotdeauna se intampla o nenorocire!... Bietul Rac! Ca si cum ar fi vorbit vantului. Ceva mai mult. pungasul de Pinocchio, intorcandu-se si uitandu-se chioras la el, ii zise mojiceste: - Ia slabeste-ne, Rac nesuferit! Ai face mai bine sa inghiti doua guri de licheni ca sa-ti treaca raguseala. Du-te mai bine acasa, vara-te in pat si cauta de naduseste. În vremea aceasta copiii, care ispravisera de aruncat toate cartile lor, zarira ceva mai incolo, ghiozdanul cu cartile papusii, si cat ai clipi din ochi si pusera mana pe ele. Între cartile acelea, era una invelita cu coperti groase, iar colturile si marginile le avea de pergament. Era o carte de Aritmetica. Va puteti inchipui cat era de grea. Unul dintre strengari puse mana pe carte, tinti bine drept in capul lui Pinocchio si o azvali cu toata puterea: dar in loc sa izbeasca papusa, nimeri in capul unuia din tovarasi, care se facu alb ca zidul si nu rosti decat aceste cuvinte: - Oh, mama ajuta-ma ca mor! apoi cazu intins pe tarm. La vederea mortului, copiii ingroziti o luara la fuga, si in cateva secunde se facura nevazuti. Dar Pinocchio ramase pe loc; si macar ca de durere si spaima parea si el mai mult mort decat viu, totusi se duse desi inmuie batista in apa marii, si incepu sa ude tamplele nefericitului sau coleg de scoala. Şi, plangand cu hohote disperate, il striga pe nume si ii spunea: - Eugen! Draga Eugen! Deschide ochii si uita-te la mine! De ce nu-mi raspunzi? Ştii prea bine ca nu te-am lovit eu! Crede-ma, ca nu eu! Deschide ochii, Eugen. Daca tii ochii inchisi, ma faci sa mor si eu. Oh! Doamne, Dumnezeule sfinte! Cum o sa ma mai intorc acasa?! Cu ce curaj o sa ma infatisez inaintea mamei? Ce-o sa ma fac? Unde sa fug? Unde sa ma ascund? Oh! Ce bine era, de o mie de ori mai bine, daca ma duceam la scoala! De ce m-am luat dupa tovarasii mei de scoala ei sunt toata nenorocirea mea! Şi doar dascalul mi-a spus-o; si mama de asemenea: „Pazeste-te de tovarasii desucheati!" Dar eu sunt un indaratnic, un incapatanat. Îi las sa spuna si fac tot dupa capul meu! Şi pe urma numai eu stiu ce patesc. Din pricina asta, de cand sunt pe lume, n-am avut o clipa de liniste. Doamne, doamne! Ce-o sa ma fac? Ce-o sa ma fac? Ce-o sa ma fac? Şi Pinocchio plangea mereu, se vaicarea, isi dadea cu pumnii in cap si striga pe nume pe bietul Eugen, cand auzi deodata un zgomot surd de pasi, care se apropiau. Se intoarse: erau doi jandarmi. - Ce faci aici, intins pe pamant? intrebara jandarmii pe Pinocchio. - Îngrijesc de colegul meu de scoala. - E bolnav? - Da, asa se pare! - Cu siguranta! zise unul din jandarmi, aplecandu-se si uitandu-se la Eugen de aproape. Copilul asta a fost lovit in tampla: Cine l-a lovit? - Nu eu! balbai papusa care nu mai avea un pic de viata in trup. - Daca nu tu, atunci cine l-a lovit? - Eu nu! repeta Pinocchio. - Şi cu ce-a fost lovit? - Cu cartea asta! Şi papusica ridica de jos cartea de Aritmetica, legata in carton si hartie pergamentata, ca s-o arate jandarmului. - Şi a cui e cartea? - A mea! - Ajunge atat: nu mai ne trebuie nimic. Hai, scoala repede si urmeaza-ne. -Dar! - Urmeaza-ne! - Dar eu sunt nevinovat. - Urmeaza-ne! Înainte de a pleca, jandarmii chemara niste pescari, care tocmai treceau pe acolo cu barca, aproape de mal, si le spusera: - Va incredintam copilul asta cu capul spart. Duceti-l acasa la voi si ingrijiti-l. Maine ne intoarcem sa-l vedem. Apoi se intoarsera spre Pinocchio, si dupa ce il luara in ijlocul lor, ii poruncira cu glas militaresc: - inainte! Şi umbla in pas gimnastic! Altfel vai de tine! Fara sa mai astepte sa-i spuna de doua ori, papusa incepu sa mearga pe potecuta care ducea in sat. Dar bietul baiat nu stia nici el pe ce lume se afla. I se parea ca viseaza si ce vis urat! Îsi pierduse mintile. Ochii lui vedeau toate anapoda: picioarele ii tremurau: limba i se lipise de cerul gurii si nu mai putea sa inchege o vorba macar. Totusi, in mijlocul acestei zapaceli grozave, un ghimpe ascutit ii sangera inima: gandul ca o sa trebuiasca sa treaca pe sub ferestrele scumpei lui Zane intre doi jandarmi. Ar fi vrut mai bine sa moara. Ajunsera, si erau gata sa intre in oras, cand un vartej neasteptat ii lua lui Pinocchio sapca din cap, si i-o duse la o departare de vreo zece pasi. - Va rog, spuse jandarmilor papusa, dati-mi voie sa-mi iau sapca. - Du-te; macar ca n-ar trebui sa te lasam. Papusica se duse, isi lua sapca de jos... dar in loc s-o puna in cap, si-o puse in gura, si incepu sa fuga de-i sfaraiau picioarele spre tarmul marii. Alerga mai iute decat un glont de pusca. Jandarmii, vazand ca le e greu sa-! ajuga, asmutira pe el un caine mops care castigase premiul intai la toate alergarile de caini. Pinocchio fugea, si cainele dupa el; iar lumea iesea la ferestre ori se napustea in drum, curioasa sa vada sfarsitul unei goane atat de indarjite. Dar riii putu sa-si satisfaca gustul, pentru ca Pinocchio si cainele ridicau in urma lor atata praf, incat dupa cateva clipe nu se mai vedea nimic. XXVIII Pinocchio e in primejdie sa fie fript in tigaie cu un peste. În timpul acestei goane disperate fu o clipa ingrozitoare, o clipa in care Pinocchio se crezu pierdut: pentru ca trebuie sa stiti ca Alidor (asa il chema pe dulau) tot gonind, gonind mereu, era cat p-aci sa-l ajunga. Destul daca va spun ca papusa auzea in urma ei la o departare de un pas, gafaitul obosit al acelei javre, si ii simtea pana si aburii calzi ai respiratiei. Noroc pentru el ca tarmul era aproape, si marea se vedea la cativa pasi. Abia se vazu pe mal, si papusica dintr-o saritura, se azvarli in apa ca o broasca. Alidor vroia sa stea locului: insa impins de furia alergatului, sari in apa si el. Dar nenorocitul nu stia sa inoate incepu sa dea din labe ca sa se tina deasupra apei; dar cu cat se zbatea mai mult, cu atat se ducea cu capul la fund. Cand mai scoase o data capul afara, bietul caine, avea ochii speriati si rataciti, si, latrand striga: - Ma inec! Ma inec! - Crapa! ii raspunse Pinocchio de departe, stiindu-se astfel scapat de orice primejdie. - Ajuta-ma, Pinocchio, scapa-ma de la moarte!... La auzul acestor strigate sfasietoare, papusa, care la urma urmei avea o inima minunata, se induiosa, si intorcandu-se catre caine, ii spuse: - Dar daca te scap, imi fagaduiesti c-ai sa ma lasi in pace si n-o sa mai alergi dupa mine? - Îti fagaduiesc! Îti fagaduiesc! Grabeste-te pentru Dumnezeu, caci daca mai intarzii putin, sunt pierdut! Pinocchio se codi o clipa; dar aducandu-si aminte ca tatal sau ii spusese de nenumarate ori, sa nu se dea in laturi de la o fapta buna, se duse inotand spre Alidor, si apucandu-l de coada cu amandoua mainile, il duse teafar si nevatamat pe tarmul stancos al marii. Bietul caine nu se mai putea tine pe picioare. Înghitise fara sa vrea, atata apa sarata, ca se umflase ca un balon. Şi papusa, neavand incredere deplina in el, gasi cu cale sa se arunce iarasi in mare; si departandu-se de mal, striga catre prietenul scapat de la inec: - Ramai cu bine Alidor; calatorie buna, si multa sanatate celor de aca,sa. - Adio, Pinocchio, raspunse cainele, mii de multumiri ca m-ai scapat de la moarte. Mi-ai facut un mare bine; si in lumea asta binele trebuie rasplatit. Daca vreodata o sosi prilejul, vom mai vorbi. Pinocchio continua sa inoate, tinandu-se aproape de mal. În sfarsit i se paru ca a ajuns intr-un loc sigur; si aruncand o privire spre tarm, vazu printre stanci un fel de pestera din care iesea o coloana lunga de fum. Odata hotararea luata se apropie de stanci, dar cand dadu sa se agate, simti ca ceva sub apa se urca, se urca, se urca si il ridica in sus. Încerca numaidecat sa fuga, dar era prea tarziu; spre marea Iui mirare se pomeni prins intr-o plasa cat toate zilele, in mijlocul unui roi de pesti de toate felurile si marimile, care se zvarcoleau si se zbateau ca atatea suflete chinuite. Şi in acelasi timp vazu iesind din pestera un pescar asa de urat, dar asa de urat, ca parea un monstru marin. În loc de par pe cap avea un manunchi de iarba verde verde era si pielea de pe trupul lui, verzi ochii, verde barba lui cea lunga, care ii atarna de pamant. Parea o soparla uriasa, ridicata in doua picioare. Cand pescarul isi trase plasa din mare, striga plin de multumire: - Slava tie Doamne! Şi astazi prinsei pentru o ciorba de peste strasnica! - Pacat numai ca eu nu sunt peste! isi zise Pinocchio in gand, facandu-si nitel curaj! Plasa plina de peste fu trasa in pestera dintre stanci, o pestera intunecoasa si imbacsita de fum in mijlocul careia sfaraia o tigaie mare cu untdelemn care raspandea un miros de candela, de-ti taia respiratia. - Ia sa vedem acum cam ce peste am prins! zise pescarul cel verde si varand in plasa o mana mare cat o lopata o scoase plina de rosioare. Oh! Ce mai rosioare frumoase! spuse.el, privindu-le si mirosindu-le multumit. Şi dupa ce le-a mirosit, le-a arunct intr-un hardau fara apa. Apoi facu de mai multe ori acelasi lucru si pe masura ce scotea pestii afara, simtea cum ii lasa gura apa, si ingana mereu: - Sunt buni si guvizii! - Foarte gustosi si calcanii! - D-apoi chefalii. - Uite si scrumbii. - Nici lacherda nu e de lepadat! Cum lesne va puteti inchipui, guvizii, calcanii, chefalii, scrumbiile si lacherda se dusera cu totii in hardau ca sa tina de urat rosioarelor. Cel din urma care ramase in plasa fu Pinocchio. De-abia pescarul il scoase afara, si holba de mirare ochii lui verzi, strigand aproape infricosat: - Ce fel de peste e asta? Nu mi-aduc aminte sa fi mancat vreodata asemenea peste. Şi incepu sa se uite la el cu multa luare aminte, si dupa ce-l privi bine, bine din toate partile, spuse: - Am inteles; trebuie sa fie un rac de mare. Pinocchio, incremenit c-a fost luat drept un rac, spuse pe un ton cam suparat: - Ce tot dai zor cu rac de mare? Vezi cum te porti cu mine! Daca nu te superi matale, afla ca eu sunt o papusa. - O papusa? intreba pescarul. Sa-ti spun drept, pestele-papusa e pentru mine un peste nou! - Cu atat mai bine: O sa te mananc si cu mai multa pofta. - Sa ma mananci? Dar nu vrei sa intelegi ca eu nu sunt peste? Nu vezi ca vorbesc si cuget ca si dumneata? - Asa e adauga pescarul, si deoarece esti un peste inzestrat cu darul vorbirii si al cugetarii ca si mine, vreau sa ma port cu tine intr-un chip cu totul deosebit. - În ce chip? - În semn de prietenie si de stima, te las sa-ti alegi singur felul cum vrei sa fii prajit. Doresti sa te prajesc in tigaie ori iti place maibine sa te coc la tingire cu zeama de patlagele rosii? - Sa-ti spun drept, raspunse Pinocchio, daca ma lasi sa aleg, grozav as dori sa-mi dai drumul sa ma inapoiez acasa. - Glumesti! Crezi c-o sa pierd eu prilejul sa gust dintr-un peste asa de rar? Nu ti se intampla in toate zilele sa prinzi un peste-papusa in marile noastre. Lasa ca stiu eu ce-o sa fac; o sa te prajesc in tigaie la un loc cu ceilalti pesti, unde o sa te simti foarte multumit. Sa fii prajit in tovarasie, e o mangaiere. Nefericitul Pinocchio, auzindu-si sentinta, incepu sa planga, sa se scanceasca, sa se roage, si plangand spunea: - Ce bine era sa ma fi dus la scoala! M-am luat dupa colegi asa imi trebuie! Ih! Ih!... Ih! Şi pentru ca se zvarcolea ca un sarpe si facea sfortari de necrezut ca sa scape din ghearele pescarului verde, acesta lua o franghie, si dupa ce il lega de maini si de picioare, ca pe un sac, il arunca in hardau langa ceilalti pesti. Apoi, se puse sa tavaleasca toti pestii intr-o strachina cu faina, si pe masura ce-i tavalea, ii arunca in tigaie sa se prajeasca. Cei dintai care incepura sa sfaraie in untdelemn fura guvizii, apoi veni randul calcanilor, apoi al chefalilor, apoi al scrumbiilor si al lacherdei, si in sfarsit veni si randul lui Pinocchio. Papusa vazandu-se asa de aproape de moarte (si ce moarte urata) fu apucata de un tremur si de o spaima asa de grozava, ca nu mai avea nici grai, nici respiratie ca sa se roage. Bietul copil se ruga din ochi. Dar pescarul cel verde, il invarti de cinci-sase ori in faina, umplandu-l asa de bine din cap pana in picioare, ca parea o papusa de ipsos. Apoi il apuca de cap si… XXIX Pinocchio se intoarce la locuinta Zanei, care ii fagaduieste ca a doua zi n-are sa mai fie papusa, ci baiat ca toti baietii. Ospat mare ca sa se sarbatoreasca aceasta intamplare fericita. Pe cand pescarul se pregatea sa-l arunce pe Pinocchio in tigaie, intra in pestera un caine mare, impins de mirosul puternic si ispititor al prajelii. - Iesi afara! striga la el pescarul amenintandu-l cu Pinocchio in mana. Dar bietul caine flamand cat patru, chelalaind si dand din coada, parea ca zice: - Da-mi o bucata de peste si te las in pace. - Iesi afara, n-auzi! ii striga iarasi pescarul, si intinse piciorul ca sa-l loveasca. Cainele, care cand era flamand de-a binelea, nu se da inapoi cu una cu doua, se intoarse maraind la pescar, aratandu-i coltii lui cei ascutiti. În vremea aceasta se auzi in pestera un glas stins care zise: - Scapa-ma, Alidor! Daca nu ma scapi, ma prajeste! Cainele recunoscu repede glasul lui Pinocchio, si observa, spre marea lui surprindere, ca glasul iesea din cocolosul plin de faina, pe care pescarul il tinea in mana. Şi ce credeti c-a facut el atunci? Dintr-o saritura se repezi si smulse cocolosul din mainile pescarului, si tinandu-l frumos intre dinti, buzna afara din pestera, si o lua la fuga cu iuteala fulgerului. Pescarul furios ca i-a smuls din mana un peste pe care ardea de dorinta sa-l manance, se repezi dupa caine, dar nu facu nici doi pasi ca, i se puse un nod de tuse in gat, asa ca fu nevoit sa se intoarca. În vremea aceasta Alidor, ajungand la potecuta care ducea in sat, se opri si puse incetisor jos pe prietenul sau Pinocchio. - Nu stiu cum sa-ti multumesc! zise papusa. - Nu e nevoie, raspunse cainele, tu m-ai scapat pe mine, la randul meu mi-am platit datoria. La nevoie trebuie sa ne ajutam unii pe altii. - Dar cum se face de-ai nimerit in pestera? - Stateam intins pe mal, mai mult mort decat viu, cand vantul mi-a adus de departe un miros de prajeala. Mirosul mi-a deschis pofta, si m-am luat dupa el. Daca mai intarziam o clipa!... - Taci, nu mai vorbi! urla Pinocchio, tremurand inca de spaima. Nu mai vorbi! Daca soseai cu o secunda mai tarziu, in clipa de fata as fi fost prajit, mancat si mistuit. Brrr ! Ma furnica prin piele numai cand ma gandesc! Alidor, razand, intinse laba dreapta papusii, care i-o stranse tare in semn de prietenie, si se despartira. Cainele apuca spre casa, iar Pinocchio ramas singur, se duse la o coliba din apropiere si intreba pe un unchias care statea in prag si se incalzea la soare: - Asculta, mosule, n-ai auzit cumva de un copil cu capul spart, care se cheama Eugen? - Ba da! L-au adus niste pescari in coliba asta, si acum... - O fi murit! intrerupse Pinocchio, adanc indurerat. - Nu, acum e sanatos, si s-a intors acasa. - Adevarat? Adevarat? striga papusica, sarind de bucurie. Asadar rana nu era primejdioasa? - Dar ar fi putut sa fie chiar mortala, raspunse unchiasul, pentru c-a fost lovit in cap cu o carte cu scoartele de carton. - Şi cine l-a lovit? - Un coleg de scoala, unul Pinocchio... - Cine e Pinocchio asta? - Se zice ca e un derbedeu, o haimana, un descreierat de n-are margini. - Barfeii! Toate sunt numai barfeii! - Da ce, il cunosti pe Pinocchio? - Din vedere! raspunse papusa. - Şi tu ce crezi despre el? il intreba mosneagul. - Mie mi se pare un baiat foarte cumsecade, cu tragere de inima la invatatura, ascultator si care isi iubeste mult parintii. Pe cand papusa indruga la minciuni, fara nici un pic de rusine, isi pipai nasul si baga de seama ca i se lungise cu mai mult de o palma. Atunci, apucat de groaza incepu sa strige: - Nu crede, mosule, nimic din ce ti-am spus, pentru ca il cunosc foarte bine pe Pinocchio si pot sa te incredintez si eu ca intr-adevar e un derbedeu, un neascultator, un descreierat, si ca in loc sa se duca la scoala, umbla cu colegii dupa strengarii! Abia rosti aceste cuvinte, si nasul i se micsora si isi recapata forma si marimea de mai inainte. - Şi de ce esti asa de alb? il intreba deodata unchiasul. - Sa vezi fara sa bag de seama, m-am atins de un zid care era varuit de curand, raspunse papusa, fiindu-i rusine sa povesteasca mosneagului cum fusese tavalit in faina ca un peste, si cum era sa-l prajeasca in tigaie. - Dar ce ti-ai facut, haina, pantofii si sapca? - Mi-au iesit hotii in cale si m-au pradat. Asculta, mosule draga, n-ai din intamplare o haina, ca sa ma pot intoarce acasa? - De baiete; nu prea am, dar uite colo un saculet in care tin orzul pentru pasari. Ia-l daca vrei. Pinocchio n-astepta sa-i spuna de doua ori; lua repede saculetul care era gol, si dupa ce-i taie cu foarfecile o gaura in fund si cate una de amandoua partile, il trase pe cap drept camasa. Şi imbracat astfel, se indrepta spre sat. Dar pe drum nu se simtea deloc la largul lui, asa ca facea cand un pas inainte, cand unul inapoi, si vorbind singur, spunea: - Cum o sa ma infatisez inaintea Zanei? Ce o sa spuna cand m-o vedea? O sa-mi ierte si strengaria asta? Mi-e teama ca n-o sa mi-o ierte! Oh! Nu, n-o sa mi-o ierte desigur! Şi mi se cuvine, pentru ca fagaduiesc mereu sa ma indrept, si nu ma tin niciodata de promisiune! Ajunse in sat cand se innoptase de-a binelea, si deoarece era o vreme urata si ploua cu galeata, se duse drept la locuinta Zanei, hotarat sa bata la i usa ca sa-i deschida. Dar cand fu aproape, simti ca nu indrazneste, si in loc sa bata se departa in goana la vreo douazeci de pasi. Apoi se intoarse inca o data la usa, si degeaba, se apropie a treia oara, tot nimic a patra oara, apuca tremurand manerul ciocanelului de metal de la usa, si batu incetisor. Astepta, astepta, in sfarsit dupa o jumatate de ceas se deschise o fereastra de la etajul de sus de tot (casa era cu patru etaje) si Pinocchio vazu ca se arata un Melc urias, care avea pe cap o lumanare aprinsa si care intreba: - Cine bate la ceasul asta? - Zana e acasa? intreba papusa. - Zana doarme si nu vrea sa fie desteptata, dar tu cine esti? - Sunt eu! - Care eu! - Pinocchio. - Care Pinocchio? - Papusa care locuieste in casa Zanei. - Ah! Am inteles, raspunse melcul, asteapta nitel, cobor numaidecat sa-ti deschid. - Grabeste-te, pentru numele lui Dumnezeu, ca mor de frig. - Baiete draga, eu sunt Melc, si melcii nu se grabesc niciodata. Trecu un ceas, trecura doua si usa nu se mai deschidea, iar papusa, care tremura de frig si de frica, isi lua inima in dinti si mai batu o datajn usa, si de randul acesta ceva mai tare. La aceasta a doua bataie se deschise o fereastra de la etajul de dedesubt, si se arata acelasi Melc. - Melcusorule frumos, striga Pinocchio din drum, de doua ceasuri te tot astept! Şi doua ceasuri, pe timpul asta afurisit, imi par mai lungi decat doi ani. Grabeste-te pentru Dumnezeu! - Copile draga, ii raspunde de la fereastra gangania tacticoasa si linistita, ti-am mai spus-o: eu sunt Melc si melcii nu se grabesc niciodata. Şi fereastra se inchise iarasi. Peste cateva clipe suna miezul noptii, apoi unu, apoi doua dupa miezul noptii, si usa tot inchisa era. Atunci Pinocchio, pierzandu-si rabdarea, apuca furios manerul de la usa ca sa traga o lovitura sa rasune casa intreaga dar manerul care era de fier se prefacu intr-un tipar viu, care, alunecandu-i din mana, se facu nevazut intr-un raulet, care curgea prin mijlocul drumului. - Ah! Asa? striga Pinocchio si mai orbit de manie. Daca manerul s-a facut nevazut, o sa bat cu calcaiele. Şi dandu-se putin inapoi tranti o lovitura puternica in usa. Lovitura a fost atat de tare, incat piciorul patrunsese in lemn pana la glezna, si cand papusa incerca sa-l traga afara, se trudi degeaba, pentru ca piciorul ramasese prins in usa ca intr-un cleste. Închipuiti-va pe bietul Pinocchio! Fu silit sa-si petreaca tot restul noptii, cu un picior pe pamant si cu altul spanzurat in vazduh. Dimineata, cand s-a luminat de ziua, usa se deschise in sfarsit. Melcului cel harnic, pentru ca sa coboare de la etajul al patrulea, i-au trebuit nu mai putin de noua ceasuri. Şi trebuie sa mai adaugam ca era leoarca de naduseala. - Ce faci acolo cu piciorul varat in usa? il intreba Melcul razand. - O nenorocire, ce sa fie! Ia vezi, Melcusorule draga, nu poti sa ma scapi de chinul asta? - Draga baiete, pentru asta trebuie un dulgher, si eu in viata mea n-am facut pe dulgherul. - Roaga pe Zana din partea mea! - Zana doarme si nu-i place s-o trezeasca nimeni. - Dar ce vrei sa fac toata ziulica spanzurat de usa? - Numara furnicile care trec pe drum. - Adu-mi macar ceva de mancare, ca ma sfarsesc de foame. - Îndata! spuse Melcul. Şi intr-adevar dupa trei ceasuri si jumatate, Pinocchio il vazu intorcandu-se cu un vas de argint in cap in vas era paine, un pui fript si patru caise coapte. - Uite cina pe care ti-o trimite Zana, spuse Melcul. La vederea unei asemenea minuni ceresti, papusica nu mai putea de multumire. Care insa nu-i fu mirarea, cand incepand sa manance, baga de seama ca painea era de ipsos, puiul de carton si cele patru caise erau de piatra, vopsite ca si cum ar fi fost adevarate. Îi venea sa planga, sa-si muste degetele de turbare, ii venea sa azvarle cat colo vasul cu tot ce era in el, dar in loc de asta, fie din pricina durerii, fie din pricina sfarselii de stomac, lesina. Cand isi veni in fire, se pomeni intins pe un divan, si langa el se afla Zana. - Te iert si de randul asta, ii spuse dansa, dar e vai de tine daca mai faci!... Pinocchio ii fagadui c-o sa se puna pe invatatura, si c-o sa se poarte cat s-o putea mai bine. Şi se tinu de cuvant tot restul anului. Într-adevar la examen, a iesit intaiul din toata scoala, si conduita lui a fost asa de frumoasa si de lauda, incat Zana pe deplin multumita, ii spuse: - În sfarsit maine, dorinta ta o sa fie implinita. - Cum asta? - De maine incolo n-ai sa mai fii o papusa de lemn, ci un baiat ca toti baietii! Cine n-a vazut bucuria lui Pinocchio la auzul acestei vesti neasteptate, n-a vazut nimic. Toti prietenii si colegii lui de scoala trebuiau sa fie poftiti a doua zi la o petrecere mare in casa Zanei, ca sa serbeze impreuna fericita intamplare. Şi Zana pregatise doua sute de cesti cu cafea cu lapte, si patru sute de painisoare facute cu unt. Ziua aceea fagaduia sa fie foarte frumoasa si foarte vesela, dar din pacate, in viata papusilor, e totdeauna un „dar", care strica totul. XXX Pinocchio, in loc sa devina baiat, pleaca pe furis cu prietenul sau Fitil in „Ţara Distractiilor". Cum era firesc, Pinocchio ruga pe Zana sa-i dea voie sa umble prin oras ca sa-si pofteasca musafirii; Zana ii spuse: - Du-te de-ti pofteste prietenii la petrecerea de maine: dar baga bine de seama sa te intorci acasa pana nu se innopteaza. Ai inteles? - Îti fagaduiesc ca intr-un ceas ma si intorc, raspunse papusica. - Baga de seama, Pinocchio, puiule! Copiii se grabesc intotdeauna sa fagaduiasca, dar de cele mai multe ori nu se prea tin de vorba. - Dar eu nu sunt ca altii: eu, cand spun ceva si fac. - Sa vedem: Ş-apoi daca n-asculti, atat mai rau pentru tine. - Pentru ce? - Pentru ca, dragul meu, copiilor care nu asculta de povetele celor mari, li se intampla intotdeauna o nenorocire. - Lasa c-am patit destule! spuse Pinocchio. Dar acum m-am invatat minte. - O sa vedem noi daca e asa. Fara sa mai stea mult la taifas, papusica spuse buna ziua Zanei, care ii tinea loc de mama, si cantand si jucand iesi in strada. În mai putin de un ceas toti prietenii lui fura poftiti. Unii primira repede si cu draga inima, altii, mai facura putine nazuri; dar cand aflara ca painisoarele erau cu unt, spusera cu totii: - Fiindca staruiesti atat, o sa venim si noi. Acum trebuie sa stiti ca Pinocchio, printre prietenii si colegii lui de scoala, avea unul mai bun si mai drag, pe care il chema Romeo; dar toti il poreclisera „Fitil", din pricina staturii lui slabanoage, lunga si subtire ca un fitil de lampa. Fitil era copilul cel mai neastamparat si mai strengar din toata scoala, dar Pinocchio tinea la el foarte mult. Într-adevar se duse acasa la dansul sa-l pofteasca la petrecere, insa nu-l gasi; se intoarse a doua oara, dar Fitil tot nu erea; mai trecu si a treia oara pe acolo, degeaba. Unde sa dea de el? Cauta-l incoace, cauta-l incolo, in sfarsit il vazu ascuns sub un gard. - Ce faci aici? il intreba Pinocchio inaintand. - Astept miezul noptii ca sa plec. - Unde? - Departe, departe, foarte departe! - Şi eu care te-am cautat pe-acasa de vreo trei ori! - Ce vrei-cu mine? - Nu stii noutatea cea mare? Nu stii ce noroc a dat peste mine? - Nu! - De maine incolo nu mai sunt papusa, o sa ma fac si eu un baiat ca tine si ca toti ceilalti. - Sa-ti fie de bine. - Asa ca maine te astept la masa la mine. - Dar n-auzi ca plec diseara. - La ce ora? - Cat mai curand. - Şi unde te duci? - Ma duc sa locuiesc intr-o tara care e tara cea mai frumoasa din lume: un adevarat rai! - Şi cum ii zice? - Îi zice „Ţara Distractiilor". De ce nu mergi si tu? - Eu? Niciodata. - Rau faci. Pinocchio! Asculta-ma pe mine, daca nu mergi, o sa te caiesti. Unde vrei sa gasesti o tara mai nimerita pentru noi copiii? Acolo nu sunt nici scoli, nici dascali, nici carti. În tara aia binecuvantata nu se invata. Joia nu se tine scoala si fiecare saptamana se compune din sase joi si o duminica. Inchipuieste-ti ca vacanta incepe la intai ianuarie si se sfarseste in ultima zi a lui decembrie. Asta mai zic si eu tara! Toate tarile din lume ar trebui sa fie asa! - Şi ce face lumea in Ţara Distractiilor? - Se joaca toata ziulica si se petrece de dimineata si pana seara. Seara se duce la culcare, iar dimineata o ia de la inceput. Ei, ce zici? - Hm! facu Pinocchio, dand din cap ca si cum ar fi vrut sa zica: Şi mie mi-ar placea o asemenea viata. - Ei, atunci mergi cu mine? Raspunde? Da ori nu? - Nu, nu, nu si nu. Am fagaduit scumpei mele Zane ca sa ma fac baiat cuminte, si vreau sa-mi tin fagaduiala. Şi deoarece soarele a inceput sa apuna, te- las. Asadar ramai sanatos, si calatorie buna. - Unde te duci asa grabit? - Acasa. Zana mea draga mi-a spus sa ma intorc pana nu se innopteaza. - Mai asteapta, ca nu mori. - Se face tarziu. - Doua minute numai. - O sa ma certe Zana. - Las-o sa te certe. O sa tipe nitel si o sa-i treaca, raspunse ticalosul de Fitil. - Şi pleci singur ori ai vreun tovaras? - Singur? Suntem peste o suta de copii. - Şi va duceti pe jos? - Acum o sa treaca pe aici carul sa ma ia si sa ma duca intre iotarele acelei tari fericite. - Ce n-as da daca ar sosi carul mai iute! - Pentru ce? - Ca sa va vad si eu plecand. - Mai stai si tu nitel si o sa ne vezi. - Nu, nu; vreau sa ma inapoiez acasa. - Numai doua minute. - Am intarziat. Zana trebuie sa fie ingrijorata. - Biata Zana! Ce, ii e frica sa nu te manance liliecii? - Dar ia spune-mi, adauga Pinocchio, esti sigur ca acolo nu sunt scoli? - Nici urma de scoala. - Şi nici dascali? - Nici macar unul. - Şi nici nu esti silit sa inveti? - Doamne fereste! - Ce tara frumoasa! exclama Pinocchio, lasandu-i gura apa. Ce tara frumoasa! N-am fost niciodata pe acolo, dar mi-o inchipui!... - De ce nu mergi si tu? - Degeaba incerci sa ma duci in ispita! Am fagaduit Zanei sa devin cuminte, si nu vreau s-o trag pe sfoara. - Atunci adio, si saluta din parta mea toate scolile gimnaziale! Şi chiar si pe cele liceale, daca le intalnesti in drum. - Adio, Fitil draga; calatorie buna, petrecere frumoasa si adu-ti aminte din cand in cand si de prieteni. Zicand acestea, papusica facu doi pasi ca sa se duca: dar se opri, si intorcandu-se catre prie.tenul sau Fitil, il intreba: - Dar esti absolut sigur ca in tara aia, saptamana are sase joi si o duminica? - Foarte sigur. - Şi stii tu bine ca vacanta incepe la 1 ianuarie si se ispraveste la 31 decembrie? - Foarte bine. - Ce tara frumoasa! repeta Pinocchio. Apoi, luandu-si inima in dinti, adauga repede si tare: - Atunci, adio si calatorie buna. - Adio. - Cand o sa plecati? - În curand. - Pacat! Daca ati pleca cel putin peste un ceas, as putea sa mai stau. - Dar Zana? - Tot am intarziat eu! Asa ca un ceas mai devreme, ori un ceas mai tarziu, tot acolo iese. - Bietul Pinocchio! Dar daca o sa te certe? - Nu face nimic. O s-o las sa ma certe! Ţipa nitel la mine si ii trece. În vremea aceasta se innoptase de-a binelea deodata vazura miscandu-se in departare o lumina si auzira un zgomot de clopotei si un sunet de trompeta, asa de slab si ascutit, ca parea zbarnaitul unui tantar. - Uite-l, striga Fitil, ridicandu-se in picioare. - Pe cine? intreba incet Pinocchio. - Vine carul sa ma ia. Ei, ce faci, mergi si tu? - Bine, dar e adevarat, intreba papusa, ca in tara aceea copiii nu sunt siliti sa invete? - Nici gand de asa ceva! - Ce tara minunata! Ce tara minunata! Ce tara minunata! XXXI Dupa cinci luni de fericire, Pinocchio simte spre marea lui mirare ca-i cresc urechile si se preface in magar. În sfarsit sosi si carul, si sosi fara cel mai mic zgomot, pentru ca avea roatele de calti infasurati in panza. Carul era tras de douasprezece perechi de magari, toti de aceeasi marime, dar cu pielea de alta culoare. Unii erau cenusii, altii albi, altii pestriti, altii vargati cu dungi galbene si albastre. Dar lucrul cel mai curios era ca cele douasprezece perechi, adica cei douazeci si patru de magarusi, in loc sa fie potcoviti ca toate animalele de munca, purtau in picioare cizmulite albe de piele. Dar vizitiul? Închipuiti-va un pitic mai mult gros decat inalt, roscovan si grasuliu, cu obrazul rosu ca marul, o surita care radea mereu si o voce subtire si miorlaita ca a unei pisici care se linguseste pe langa stapana-sa. Toti copiii, cum il vedeau, se indragosteau numaidecat de el si se luau la intrecere care mai de care sa se urce in diligenta, ca sa-i duca in tara fagaduintei, cunoscuta pe harta geografica sub numele ispititor de Ţara Distractiilor. Într-adevar, diligenta era plina de copii intre opt si zece ani, ingramaditi unii peste altii ca sardelele in cutie. Şedeau rau, sedeau inghesuiti, abia puteau sa rasufle, dar nimeni nu zicea nici pis, nimeni nu se vaita. Mangaierea ca peste cateva ceasuri urmau sa soseasca intr-o tara unde nu erau nici carti, nici dascali. Îi facea atat de fericiti si rabdatori, ca nu mai simteau nici inghesuiala, nici hodorogeala carului, nici foamea, nici setea, nici somnul. De-abia se opri carul, si piticul intorcandu-se spre Fitil cu fel de fel de strambaturi si ploconeli, il intreba zambind: - Asculta, baietele, vrei sa vii si tu cu noi? - Vezi bine ca vreau! - Dar te instiintez, dragul meu, ca in car nu mai e loc. Cum vezi, e plin! - Nu face nimic! raspunse Fitil, daca nu e loc inauntru, o sa stau pe hulubele de la roti. Şi dintr-un salt, incaleca pe hulube. - Dar tu, puisorule, spuse piticul intorcandu-se ademenitor spre Pinocchio, ce-ai de gand sa faci? Vii cu noi ori ramai? - Raman, raspunse Pinocchio. Vreau sa ma intorc acasa, vreau sa ma pun pe carte sa se mandreasca scoala cu mine, cum se mandreste cu toti baietii silitori. - Sa-ti fie cu noroc! - Pinocchio! spuse atunci Fitil, asculta-ma pe mine, vino cu noi si n-o sa te caiesti! - Nu, nu,nu! - Vino cu noi si n-o sa te caiesti! strigara alte patru glasuri din fundul diligentei. - Vino cu noi si n-o sa te caiesti! urlara deodata peste o suta de glasuri. - Dar daca vin cu voi. ce o sa zica draga mea Zana? spuse papusa care incepuse sa sovaie mototolindu-si in gura maneca de la haina. - Nu-ti mai umple capul cu astfel de bazaconii. Gandeste-te ca mergem intr-o tara unde suntem liberi sa hoinarim de dimineata pana seara! Pinocchio nu raspunse, dar scoase un oftat, apoi inca unul, apoi un al treilea oftat, pana cand zise in sfarsit: - Faceti-mi nitel loc, vreau sa merg si eu! - Toate locurile sunt ocupate, raspunse piticul, dar ca sa-ti dovedesc cat tin la tine, pot sa iti dau locul meu de pe capra. - Şi dumneata? - Eu merg pe jos. - Ah! Nu, asta n-o vreau. Îmi place mai bine sa incalec pe unul din magarusii astia! striga Pinocchio. Zis si facut, se apropie de magarusul de la roata din dreapta, si vru sa-l incalece, dar dobitocul, intorcandu-se cu spatele ii trase o lovitura in burta si il dadu de-a berbeleacul. Închipuiti-va hohotul de ras obraznic si desucheat al copiilor, care vazusera intamplarea. Numai piticul nu rase. Se apropie cu blandete de magarusul razvratit, si prefacandu-se ca-l saruta. Îi smulse cu dintii jumatate din urechea dreapta. În vremea aceasta Pinocchio, ridicandu-se furios, se arunca dintr-o data calare pe spinarea magarului. Saritura a fost asa de frumoasa, incat copiii incepura sa urle: „Traiasca Pinocchio!", si izbucnira in aplauze, care pareau ca nu se mai sfarsesc. Cand deodata pe neasteptate, magarusul se ridica de picioarele dinapoi, si dintr-o aruncatura, tranti biata papusa in mijlocul drumului, pe o movila de pietris. Hohotele de ras incepura iarasi, dar piticul, in loc sa rada, simti atata mila pentru bietul magarus, incat cu o sarutare, ii smulse jumatate din cealalta ureche. Apoi spuse papusii: - Acum poti sa incaleci, si sa n-ai nici o frica. Magarusul avea gargauni in cap, dar i-am soptit eu doua vorbulite la ureche, si sper ca l-am invatat minte. Pinocchio sari in sa, iar carul se puse in miscare; dar pe cand magarusii galopau si carul alega prin glodurile drumului, papusii i se paru ca aude o voce tainica aproape neinteleasa, care ii spuse: - Gagauta! Gagauta! Iar ai facut cum ti-a trasnit prin cap! Lasa c-o sa te caiesti tu! Pinocchio, aproape ingrozit, se uita in dreapta, se uita in stanga, sa vada de unde venea glasul, dar nu vazu pe nimeni, magarusii galopau, carul alerga, copiii dinauntru dormeau. Fitil sforaia ca un trantor si piticul pe capra fredona printre dinti: Toata lumea doarme noaptea Numai eu nu dorm deloc Mai mersera o jumatate de kilometru, si Pinocchio iarasi auzi glasul cel tainic spunand: - Baga bine la cap, haimana ce esti! Copiii care fug de invatatura si dau cu piciorul caitilor, scolilor si dascalilor, ca sa se tina numai de hoinareala si de joaca, sfarsesc intotdeauna rau! Eu sunt Stan patitul asa ca ti-o pot spune si tie! O sa vina o zi cand o sa plangi si tu, cum plang eu acum dar atunci o sa fie tarziu! La auzul acestor cuvinte rostite in soapta, papusa speriata mai tare ca oricand, sari jos din sa, si se duse sa-l prinda pe magarus de bot. Închipuiti-va insa mutra lui, cand baga de seama ca magarusul plangea... si plangea ca un copil! - E, domnule pitic, striga Pinocchio vizitiului, stii un lucru? Magarusul asta plange. - Lasa-l sa planga, o sa rada el cand s-o insura? - Nu cumva l-ai invatat si sa vorbeasca? - Nu, a invatat el singur sa indruge cateva slove, cat a stat in tovarasia unor caini dresati. - Bietul dobitoc! - Haide, haide, spuse piticul, sa nu ne pierdem vremea jelind un magar. Încaleca si la drum, noaptea e racoroasa si calea destul de lunga. Pinocchio se supuse fara o vorba. Carul porni iarasi la drum, si spre dimineata, cand s-au ivit zorile, sosira sanatosi in Ţara Distractiilor. Ţara asta nu seamana cu nici o alta tara din lume. Populatia ei era compusa numai din copii. Cei mai in varsta aveau paisprezece ani, cei mai mici de-abia aveau opt ani. Pe strazi o veselie, un zgomot, o galagie de-ti hauia capul! Cete de strengari pe toate ulitele: care se jucau biloaie, care cu mingea, care umblau pe bicicleta, care calarea pe un calut de lemn: unii se jucau de-a baba-oarba, altii se intreceau din fuga, altii imbracati ca paiatele inghiteau foc, unii spuneau poezii, altii cantau, altii se dadeau de-a berbeleacul, altii umblau in maini cu picioarele in sus, unii se jucau cu cercul, unii strigau, unii bateau din palme, unii radeau, altii cantau ca gaina cand oua, in sfarsit era o harababura, o galagie si un zgomot asa de indracit, ca trebuia sa-ti astupi urechile ca sa nu asurzesti. La toate raspantiile se aflau teatre de panza, pline de copii de dimineata pana seara, si pe zidurile caselor erau scrise cu carbune lucruri ca acestea: Traiasca distratile (in loc de Traiasca distractiile), nu mai vrem soli (in loc de nu mai vrem scoli), jos cu Artin Mitica (in loc de aritmetica) si cate alte prostii de felul asta. Pinocchio, Fitil si toti copiii pe care-i adusese piticul, cum au pus piciorul in oras, se amestecara numaidecat in ceata derbedeilor, si in cateva minute, cum lesne va puteti inchipui, se imprietenira cu totii. Cine era mai fericit si mai multumit decat ei? În mijlocul atator plimbari si petreceri de tot felul, ceasurile, zilele, saptamanile treceau cu iuteala fulgerului. - Oh! Ce viata minunata! spunea Pinocchio de cate ori se intalnea cu Fitil. - Vezi, nu-ti spuneam eu? ii raspundea acesta. Şi cand te gandesti ca mai faceai mofturi. Voiai in ruptul capului sa te intorci acasa la Zana, ca sa-ti pierzi vremea cu invatatura! Daca astazi ai scapat de plictiseala cartilor si a scolii, mie mi-o datorezi, sfaturilor mele, nu-i asa? Numai adevaratii prieteni sunt in stare sa-ti faca asemenea servicii. - Adevarat, Fitil draga! Daca astazi sunt multumit pe deplin, numai tie ti-o datorez. Şi stii ce-mi spunea dascalul de tine? Îmi spunea mereu: „Nu te lua dupa desucheatul ala de Fitil, pentru ca e un tovaras primejdios, si nu poate sa te indemne decat la rele!". - Vai de capul lui de dascal! raspunse celalalt, dand din cap. Ştiu ca nu putea sa ma sufere, si simtea o mare placere sa ma vorbeasca de rau, dar eu am inima buna si il iert! - Ce suflet de aur! spuse Pinocchio imbratisandu-si calduros prietenul, si sarutandu-l pe amandoi obrajii. Trecura cinci luni de cand copiii o duceau intr-o petrecere de dimineata pana seara, fara sa vada dinaintea lor nici carti, nici scoli, cand intr-o buna dimineata, Pinocchio, trezindu-se, se pomeni cu o surpriza neasteptata, care nu i-a venit deloc la socoteala si i-a stricat tot cheful. XXXII Lui Pinocchio ii cresc urechile, se preface in magar si incepe sa zbiere. Şi care credeti ca fu surpriza? O sa v-o spun eu, scumpii si micutii mei cititori: Surpriza fu ca lui Pinocchio, dimineata cand s-a desteptat, ii veni sa se scarpine in cap, si scarpinandu-se baga de seama ca… Ia inchipuiti-va ce? Baga de seama, spre marea lui mirare, ca urechile ii crescusera de-o palma si mai bine. Ştiti ca papusa, din nastere avea urechile mici mititele: asa de mici incat cu ochii nu le puteai vedea! Închipuiti-va cum a ramas, cand pipaindu-si urechile cu mana, simti ca peste noapte i se lungisera atat de mult, incat pareau doua foi de varza. Se duse repede sa caute o oglinda, dar negasind, umplu o putina cu apa si oglindindu-se in ea, vazu ce n-ar fi vrut sa vada: isi vazu chipul impodobit cu o pereche mareata de urechi de magar. Va las sa va inchipuiti durerea, rusinea si deznadejdea bietului Pinocchio. Începu sa planga, sa strige, sa se dea cu capul de pereti: dar cu cat se necajea mai tare, cu atat urechile, ii cresteau, ii cresteau si se faceau paroase la varf. La zgomotul acestor tipete ascutite, intra in odaie un guzgan mare, care locuia in etajul de sus, acesta vazand pe papusa amarata, o intreba repede: - Ce ai, dragul meu vecin? - Sunt bolnav, guzgane draga, foarte bolnav... si sunt bolnav de o boala care ma ingrozeste, te pricepi sa pipai pulsul? - Putin. - Ia cauta de vezi daca am friguri. Guzganul ridica laba dreapta de dinainte: si dupa ce pipai ml sul lui Pinocchio, ii spuse oftand: - Draga prietene, imi pare rau ca sunt silit sa-ti dau o veste rea! - Gare anume? - Ai niste friguri indracite! - Ce fel de friguri? - Friguri magaresti. - Nu inteleg ce fel de friguri sunt astea! raspunse papusa, care totusi parea ca intelesese destul de bine. - Atunci sa te lamuresc eu, adauga guzganul, afla ca peste doua cel mult trei ceasuri n-ai sa mai fii nici papusa, nici baiat. - Atunci ce-o sa fiu? - Peste doua-trei ceasuri, o sa fii un magarus in carne si oase, ca acei care trag la caruta si duc varza si salata in piata. - Oh! Saracul de mine! Saracul de mine! striga Pinocchio, apucandu-se cu mainile de urechile amandoua si tragand de ele si zgaltaindu-le furios ca si cum n-ar fi fost ale lui. - Dragul meu, ii spuse guzganul ca sa-l mangaie, ce vrei sa faci? E scris in cartea destinului si a intelepciunii, ca toti copiii descreierati care nu pot sa sufere cartile, scoala si pe dascali si isi petrec zilele in haimanalac, in jocuri si petreceri, mai curand ori mai tarziu se prefac in magari. - Sa fie cu putinta? intreba sughitand papusa. - Vezi bine ca e! Şi acum toate vaicarelile sunt de prisos. Trebuia sa te gandesti de la inceput! - Dar nu sunt eu de vina crede-ma, guzganule, vina toata e a lui Fitil! - Cine e Fitil asta? - Un coleg de scoala. Vroiam sa ma intorc acasa, vroiam sa fiu ascultator, vroiam sa-mi vad de scoala, dar Fitil mi-a spus: "Ce tot umbli dupa plictiseala aia de carte? De ce tii in ruptul capului sa te duci la scoala? Haide mai bine cu mine, in Ţara Distractiilor: acolo n-avem grija de invatat, acolo o sa ne jucam de dimineata pana seara si o s-o ducem numai intr-o petrecere". - Şi de ce te-ai luat dupa sfaturile acestui prieten prefacut si stricat? - Pentru ce? Pentru ca, guzgane draga, eu sunt o papusa fara de minte si fara inima. Oh! Daca as fi avut un dram de inima, n-as fi parasit niciodata pe blanda mea Zana, care ma iubea ca o mama si care ar fi facut orice pentru mine! În ceasul asta n-as mai fi fost papusa... as fi fost si eu un baiat intreg ca atatia altii. Oh! Dar dac-oi pune mana pe Fitil, e vai de el! Am sa-i spun una sa ma tina minte. Şi dadu sa iasa. Dar cand ajunse in prag, si-aduse aminte ca avea urechi de magar, si fiindu-i rusine sa se arate in lume, ce-i trasni prin gand? Lua un capison mare de panza, si punandu-l in cap, si-l indesa pana peste urechi. Apoi iesi si incepu sa-l caute pe Fitil pretutindeni. Îl cauta pe toate ulitele, in piete, pe la teatre, peste tot, insa nu-l gasi. Pe cine intalnea, il intreba de el, dar nimeni nu-l vazuse. Atunci se duse sa-l caute acasa, si ajungand la usa, batu. - Cine e? intreba Fitil dinauntru. - Eu sunt! raspunse prichindelul. - Asteapta nitel ca-ti deschid. Dupa o jumatate de ceas usa se deschise: inchipuiti-va cum a ramas papusa, cand, intrand in odaie, isi vazu prietenul cu un capison mare de panza in cap, indesat pana in dreptul gurii. La vederea capisonului, Pinocchio se simti mangaiat si se gandi in sine. - Sa fie oare si el bolnav de aceeasi boala, sa aiba si el friguri magaresti? Şi prefacandu-se ca n-a bagat de seama nimic, il intreba zambind: - Ce mai faci, draga Fitil? - Foarte bine: ca un soarece intr-o roata de cascaval. - Vorbesti serios? - Adica de ce-as minti? - Iarta-ma, prietene, dar pentru ce ti-ai pus in cap capisonul asta de panza, care ti-acopera pana si urechile? - Doctorul mi l-a dat, fiindca mi-am jupuit genunchiul. Dar tu, draga Pinocchio, de ce ti-ai pus in cap capisonul asta si l-ai indesat pana intre urechi? - Doctorul mi l-a dat, pentru ca m-am lovit la un picior. - Oh! Bietul Pinocchio! -Oh! Bietul Fitil! Dupa aceste cuvinte, urma o lunga tacere, in timpul careia cei doi prieteni se uitau nedumeriti unul la altul. În sfarsit papusa, cu un glas siret si diplomat, spuse tovarasului sau: - Ia spune-mi, draga Fitil, n-ai fost niciodata bolnav de urechi? - Niciodata! Dar tu? - Nici eu! Insa de azi dimineata ma doare o ureche de nu mai pot. - Şi pe mine tot asa. - Şi pe tine? Şi care ureche te doare? - Amandoua. Dar pe tine? - Tot amandoua. Sa suferim oare de aceeasi boala? - Mi-e teama ca da. - Vrei sa-mi faci o placere, Fitil? - Bucuros! Din toata inima. - Arata-mi urechile. - De ce nu? Dar mai intai sa le vad pe ale tale, draga Pinocchio. - Nu, dragul meu, intai tu, si pe urma eu. - Ei bine! spuse atunci papusa, sa facem o invoiala prieteneasca. - S-o auzim. - Hai sa ne scoatem amandoi deodata capisonul: primesti? - Primesc. - Asadar primesti! Şi Pinocchio incepu sa numere tare: - Una, doua, trei! Cand a numarat „trei", amandoi isi scoasera capisoanele si le aruncara in sus. Şi s-a intamplat o dracie, care s-ar parea de necrezut, daca n-ar fi adevarata. S-a intamplat ca Pinocchio si Fitil cand se vazura loviti de aceeasi nenorocire, in loc sa ramana inmarmuriti si tristi, incepura sa-si arate unul altuia cu degetul urechile crescute din cale afara, si dupa mii si mii de glume, izbucnira intr-un nesfarsit hohot de ras. Şi-au ras, au ras, au ras pana n-au mai putut: cand deodata Fitil inceta, si clatinandu-se si schimbandu-se la fata, spuse prietenului sau: - Ajutor, ajutor, Pinocchio! - Ce ai? - Vai de mine! Nu ma mai pot tine pe picioare. - Nici eu! striga Pinocchio, plangand si clatinan-du-se. Şi pe cand vorbeau astfel, se aplecara in jos si mergand in patru labe incepura sa alerge si sa ocoleasca odaia. Pe cand alergau, mainile li s-au preschimbat in copite, fetele lor in boturi de animale, iar pe spinare le-a crescut un fel de par cenusiu, care batea in negru. Dar clipa cea mai grozava pentru acesti doi nenorociti, care credeti c-a fost? A fost atunci cand au simtit ca le creste cate o coada la spate. Zdrobiti de durere si rusine, incepura sa-si jeleasca amar soarta lor nemiloasa. Mai bine s-ar fi lipsit, caci in loc de bocete de plans, din gatlejurile lor ieseau zbierete de magar. În vremea aceasta cineva batu incetisor la usa, si o voce de-afara spuse: - Deschideti! Eu sunt, piticul, carutasul care v-a adus pana aici. Deschideti repede! Altfel e vai de pielea voastra. XXXIII Prefacut in magar, il cumpara directorul unui circ, ca sa-l invete sa joace si sa sara prin cercuri, dar intr-o seara isi scranteste picioarele si atunci il cumpara altul, ca sa faca o toba din pielea lui. Vazand ca usa nu se deschide, piticul cu o lovitura de calcai o dadu de perete, si dupa ce intra in odaie, le spuse cu zambetul lui obisnuit: - Ah! Ce mai copii! Rageti bine, v-am cunoscut numaidecat dupa voce, si-am si venit. La aceste cuvinte cei doi magarusi ramasera nemiscati, cu capul in jos, cu urechile lasate si cu coada intre picioare. La inceput piticul ii netezi cu mana, ii mangaie, ii pipai, apoi scotand tesala, incepu sa-i tesale cum trebuie. Şi dupa ce ii tesala bine si ii facu stralucitori ca oglinda, le puse capastrul pe cap si ii duse in oborul de vite, nadajduind sa-i vanda si sa ia pe ei o sumusoara cat mai mare de bani. Şi cumparatorii, slava domnului, nu lipseau. Fitil fu cumparat de un taran, caruia in ajun ii murise magarul, iar Pinocchio fu vandut directorului unui circ, care il cumpara ca sa-l invete sa joace si sa sara dimpreuna cu celelalte animale ale trupei. Ati inteles, micii mei cititori, ce meserie inpartea piticul? Ticalosul acesta, care la infatisare era dulce ca mierea, din cand in cand colinda lumea cu carul lui, si cu fel de fel de siretlicuri si fagaduieli aduna pe toti copiii dezmatati, care fugeau de scoala, si dupa ce-i urca in car, ii ducea in Ţara Distractiilor unde sa-si petreaca vremea numai in jocuri si petreceri. Iar dupa ce bietii copii, bucurosi ca au scapat de scoala si ca se pot astfel juca nesuparati de nimeni, erau preschimbati in magari, se facea frumusel stapanul lor si ii scotea la vanzare, in oborul de vite sau prin iarmaroace. Astfel ca in cativa ani stransese gramezi de aur si se imbogatise ca un camatar. Ce s-a mai intamplat cu Fitil, nu stiu, stiu insa ca Pinocchio din prima zi dadu cu ochii de o viata grea si necajita. Cand il duse in grajd, noul lui stapan ii umplu ieslea de paie dar Pinocchio de-abia le vari in gura ca sa le mestece, si le scuipa repede jos. Atunci stapanul, mormaind, umplu ieslea cu fan, dar nici fanul nu-i placu. - Aha! Nu-ti place nici fanul? ii striga artagos stapanul. Lasa, magarusule draga, daca faci nazuri, stiu eu sa ti le tai! Şi ca sa-l invete minte il arse cu biciul peste picioare. Pinocchio de durere, incepu sa planga si sa zbiere, si zbierand zicea: - I-ha, i-ha! Paiele nu pot sa le mistui! - Atunci mananca fan! ii repeta stapanul, care intelegea foarte bine limba magareasca. - I-ha, i-ha! De fan m-apuca durerea de burta! - Nu cumva poftesti, magarusule mofturos, sa te hranesc cu friptura de pui si cu prajituri? adauga stapanul infuriindu-se si mai tare, si arzandu-l inca o data cu biciul. De frica biciului, Pinocchio se linisti si nu mai scoase o vorbulita macar. Apoi grajdul fu inchis, iar Pinocchio ramase singur, si deoarece de multa vreme nu bagase nimic in gura, incepu sa caste ca nu mai putea de foame. Şi cascand facea o gura cat gura sobei de larga. La urma urmei, negasind altceva in iesle, se multumi sa rumege nitel fan, si dupa ce il mesteca bine de tot, inchise ochii si il dadu pe gat. Fanul asta nu e tocmai rau: isi zise in gand, dar tot ar fi fost de o mie de ori mai bine daca imi vedeam de scoala! Acum in loc de fan as fi mancat o bucata de paine calda si o felie de salam. Asa imi trebuie! Dimineata cand s-a desteptat, cauta sa vada daca mai e fan in iesle dar nu gasi nici un fir macar, il mancase pe tot peste noapte. Atunci lua o gura de paie tocate si pe cand le mesteca, baga de seama ca paiele nu se asemanau la gust, nici cu pilaful de gaina, nici cu macaroanele cu branza. Asa imi trebuie! zise iar mestecand mereu. Cel putin daca pataniile mele ar servi de invatatura tuturor copiilor neascultatori si carora nu le place sa invete. Asa imi trebuie! Asa imi trebuie! - Ia asculta! urla stapanul, intrand in grajd. Nu cumva vei fi crezand, magarusule draga, ca te-am cumparat numai ca sa-ti dau sa bei si sa mananci? Te-am cumparat ca sa muncesti si sa castig parale cu tine. Haide, scoala-te! Vino cu mine in circ sa te invat sa sari prin cercuri si sa joci valsul si polca in doua picioare. Bietul Pinocchio, de voie de nevoie, a trebuit sa invete toate acestea, dar pana sa le invete, au trebuit trei luni de lectii, si cate lovituri de bici, numai pielea lui stie. Sosi in sfarsit ziua in care stapanul lui putu sa vesteasca o reprezentatie intr-adevar neobisnuita. Afise de toate culorile erau lipite pe strazi, cu urmatorul cuprins: MARE REPREZENTAŢIE DE GALĂ Asta-seara in afara de programul obisnuit la care vor lua parte toti artistii si caii de toate felurile ai trupei, se va infatisa inaintea publicului pentru intaia data, celebrul MĂGĂRUŞ PINOGCHIO supranumit STEAUA DANSULUI. Circul va fi luminat ca ziua. În seara aceea, cum va puteti lesne inchipui, cu un ceas inainte de inceputul reprezentatiei, teatrul gemea de lume. Nu se mai gasea un loc, de-ai fi dat o mie de franci pe el. Galeria circului furnica de copii, baieti si fete de toate varstele, care ardeau de dorinta sa vada jucand pe renumitul magarus Pinocchio. Sfarsindu-se partea intai a spectacolului, directorul trupei, imbracat in frac, pantaloni albi si cizme de piele pana peste genunchi, se infatisa inaintea numerosului public si, inchinandu-se pana la pamant, rosti cu glas raspicat urmatorul discurs fara noima: Onorat public, domnilor si doamnelor, subsemnatul fiind in trecere prin acest oras minunat, am vrut sa am onoarea sau mai bine zis placerea de a infatisa inaintea acestui public inteligent si ales, un magarusul miraculos, care a avut ocazia sa joace alaturi de Maria Saj impartul celor mai de seama tari din Europa. Multumindu-va, eu va rog sa ne incurajati cu prezenta dumneavoastra binefacatoare si sa ne compatimiti". Acest discurs fu primit cu multe rasete si cu multe aplauze, dar aplauzele se indoira, devenind un fel de uragan, cand aparu Pinocchio in mijlocul Circului. Era gatit ca in zi de sarbatoare. Avea un capastru nou de piele de lac, cu zabale si catarame de alama, doua camelii albe la urechi coama impletita in carlionti cu fundulite de matase rosii pe sub burta era incins cu un cordon mare de aur si de argint, iar coada ii, era impodobita cu panglici violete si albastre de catifea. În sfarsit un magarus de-ti era mai mare dragul! Directorul il prezenta publicului prin urmatoarele cuvinte: „Respectabili spectatori! N-o sa va indrug greutatile prin care am trecut ca sa ma inteleg si sa imblanzesc acest mamifer, pe cand pastea in voie din munte in munte in platourile zonei toride. Ia priviti, va rog, cata salbaticie tasneste din ochii lui, asa ca, deoarece au dat gres toate mijloacele intrebuintate ca sa-l domesticesc sa traiasca in felul patrupedelor civilizate, am fost silit sa recurg deseori la ajutorul biciului. Dar cu toate dragalaseniile mele, in loc sa fiu rasplatit cu recunostinta din partea lui, n-am primit in schimb decat o ura inversunata. Totusi eu, urmand sistemul lui Galles, gasii in craniul lui un mic „Cartagine" pe care Facultatea de Medicina din Paris l-a recunoscut ca este bulbul regenerator al parului si al dansului. Tocmai de aceea am cautat sa-l invat sa sara nu numai peste obstacole, dar si prin cercuri captusite cu hartie. Admirati-l si pe urma judecati-l! inainte insa de a va parasi, dati-mi voie, domnilor, sa va poftesc la spectacolul de maine seara: dar in caz cand ne-ar ameninta ploaia, spectacolul se amana pentru maine dTmineata, la orele unsprezece inainte de pranz". Aici directorul facu inca o plecaciune adanca: apoi intorcandu-se spre Pinocchio ii spuse: - Curaj, Pinocchio! inainte de a-ti incepe exercitiile, inchina-te inaintea acestui onorabil public compus din domni, doamne si copii! Pinocchio se supuse: ingenunche pe picioarele de dinainte, si ramase astfel pana cand directorul trosnind din bici, ii striga: - La pas! Magarusul se ridica in picioare si incepu sa ocoleasca circul, mergand la pas. Putin dupa aceea, Directorul striga: - La trap! si Pinocchio, ascultand de comanda, incepu sa mearga la trap. - La galop! si Pinocchio o lua in galop. - În goana mare! si Pinocchio incepu sa fuga de-i sfaraiau copitele. Dar pe cand fugea ca un iepure directorui ridicand mana in sus, trase un foc de pistol. La auzul detunaturii, magarusul, prefacandu-se c-a fost lovit, cazu lungit in circ, ca si cum ar fi murit de-a binelea. Cand se ridica de jos in mijlocul unui ropor de aplauze, de urlete si strigate, care umpeau vazduhul, ii veni fara indoiala sa-si arunce ochii in sus si vazu intr-o loja o cucoana frumoasa, care purta la gat un lant gros de aur, de care atarna un medalion. Pe medalion era pictat portretul unei papusi de lemn. Portretul ala e al meu! Doamna aceea e Zana! isi zise in gand Pinocchio, recunoscand-o numaidecat: si nebun de bucurie, incerca sa strige: - Oh! Zana mea! Zana mea draga! Dar in loc de vorbe, ii iesi din gatlej un zbieret asa de spart si prelung, incat facu sa rada pe toti spectatorii si mai cu seama pe toti copiii care se aflau in Circ. Atunci directorul, ca sa-l invete minte ca nu sta frumos sa ragi in fata publicului, ii trase o lovitura cu coada biciului peste bot. Bietul magarus, scotand limba d-un cot, incepu sa-si linga nasul si-l linse aproape cinci minute crezand ca poate astfel sa-si potoleasca durerea. Dar care nu-i fu deznadejdea cand uitandu-se in sus inca o data, vazu ca loja era goala si Zana se facuse nevazuta! Simti ca se sfarseste: ochii i se umplura de lacrimi si incepu sa planga cu hohote. Nimeni insa nu baga de seama, si mai putin decat toti, directorul, care trosnind iarasi din bici, striga: - Haide, Pinocchio! Arata acum acestor domni cu cata gratie stii sa sari prin cercuri. Pinocchio incerca de doua sau de trei ori: dar de cate ori ajungea in fata cercului, in loc sa treaca prin el, trecea frumusel pe dedesubt. În sfarsit, facu o sfortare si trecu prin el, dar picioarele de dinapoi ii ramasera prinse in cerc; asa ca bietul magarus cazu gramada la pamant. Cand se scula, era schiop de amandoua picioarele si cu mare greutate putu sa se intoarca in grajd. - Sa vina Pinocchio! Vrem sa vedem magarusul! strigau copiii miscati si induiosati de trista intamplare. Dar in seara aceea magarusul nu se mai arata. A doua zi dimineata, veterinarul, adica doctorul dobitoacelor, consultandu-l, a declarat ca ramane schiop toata viata. Atunci directorul spuse grajdarului: - Ce vrei sa fac cu un magar schiop? Sa-l tin pe mancare degeaba? Du-l in obor si vinde-l. Sositi in obor, gasira repede un cumparator, care intreba pe grajdar: - Cat ceri pe magarusul asta schiop? - Douazeci de galbeni. - Eu iti dau douazeci de parale. Crede-ma ca nu-l iau ca sa ma slujesc de el, il iau pentru piele. Vad ca are pielea tare, si vreau sa-mi fac din ea o toba pentru banda de muzicanti din sat de la noi. Va puteti lesne inchipui, dragii mei copii, ce placere simti magarusul, cand auzi ca o sa-i faca pielea toba. Cumparatorul, dupa ce plati cele douazeci de parale, duse magarusul pe o stanca din marginea marii, si dupa ce-i atarna un bolovan de gat si il lega de un picior cu o funie pe care o avea in mana, ii dadu un branci si il arunca in apa. Magarusul cu bolovanul de gat, cazu repede la fund, iar cumparatorul, tinand mereu funia in mana se aseza pe stanca, asteptand ca magarul sa moara inecat, si pe urma sa-l jupoaie de piele. XXXIV Pinocchio aruncat in mare, e mancat de pesti si se preface iarasi in papusa ca mai inainte, dar pe cand inota ca sa iasa din apa, e inghitit de Balena cea ingrozitoare. Dupa cincizeci de minute de cand magarusul se afla in fundul apei, cumparatorul isi zise: Pana acum bietul meu magarus schiop trebuie sa se fi inecat. Ia sa-l scoatem, si sa facem din pielea lui o toba strasnica. Şi incepu sa traga de funia cu care il legase de picior, si trase, trase, trase, pana cand vazu ca iese la suprafata apei ia ghiciti ce? În loc de un magarus mort, vazu iesind din apa papusica vie care se zvarcolea ca un tipar. Cand dadu cu ochii de papusa de lemn, bietului om i se paru ca viseaza si ramase incremenit locului, cu gura cascata si cu ochii zgaiti. Dupa ce isi veni in fire, zise plangand si bombanind: - Dar magarusul pe care l-am aruncat in mare, unde e? - Magarusul acela sunt eu! raspunse papusa razand. - Tu? - Eu. - Ah! Pungasule! Vrei sa-ti bati joc de mine? - Sa-mi bat joc de dumneata? Nicidecum, jupane: iti vorbesc serios. - Dar cum se face ca tu, care pana mai adineauri erai magar, cat statusi in fundul apei, te facusi papuse de lemn? - Poate ca din pricina apei de mare. Marea iti joaca uneori asemenea feste. - Ţineti gura, prichindelule! Ia te rog sa nu mai razi pe socoteala mea. Vai de tine, daca-mi ies din balamale. - Ei bine, jupane, vrei sa stii toata povestea? Dezleaga-ma de picior si ti-o spun. Bietul cumparator pagubas, curios sa cunoasca povestea, desfacu nodul funiei cu care era legata papusa. Pinocchio simtindu-se slobod ca pasarile vazduhului, incepu sa-i povesteasca asa: - Trebuie sa stii ca mai-nainte eram o papusa de lemn cum sunt acum: dar era gata gata sa devin baiat ca atatia altii. Însa din pricina ca nu prea aveam gust de carte m-am luat dupa niste haimanale de prieteni, am fugit de acasa si intr-o buna dimineata cand m-am desteptat din somn, m-am pomenit preschimbat intr-un magar cu niste urechi si cu o coada atat! Cat mi-era de rusine, nu poti sa-ti inchipui! O rusine, jupane draga, cum nu ti-as dori-o deloc dumitale! Scos la vanzare in oborul de vite, fui cumparat de directorul unui Circ, care isi puse in cap sa faca din mine un dansator de forta si sa ma invete sa sar prin cercuri; dar intr-o seara in timpul spectacolului, cazui rau, si ramasei schiop de amandoua picioarele din fata. Atunci directorul nemaiavand ce sa faca cu un magar schiop, m-a scos si el la vanzare, si dumneata m-ai cumparat. - Pacatele mele! Şi te-am platit cu douazeci de parale. Acuma, ia sa-mi spui, cine imi plateste mie paguba? - Şi pentru ce m-ai cumparat? Ca sa-ti faci din pielea mea o toba! - Vezi bine, unde sa mai gasesc eu alta piele. - Nu te framanta degeaba, jupane. Lumea e plina de magari! - Dar ia spune-mi, strengar obraznic: povestea ta s-a sfarsit? - Nu, raspunse papusa, numai doua vorbe si-am ispravit. Dupa ce m-ai cumparat, m-ai adus aici ca sa ma omori, dar, invins de un simtamant de mila, mi-ai legat un bolovan de gat si m-ai aruncat in fundul apei. Simtamantul asta de delicatete, iti face multa cinste, si o sa-ti fiu vesnic recunoscator. Numai ca draga jupane, cand ti-ai intocmit socotelile nu te-ai gandit si la Zana. - Care Zana? - Maicuta mea, care, ca toate mamele bune, isi iubeste mult copiii si nu-i pierde din ochi niciodata, ii ajuta in nenorocire, chiar cand copiii din pricina neascultarii si relei lor purtari, ar merita sa fie lasati de capul lor. Asadar iti spunem ca Zana, cum ma vazu in primejdie de inec, trimise repede in ajutorul meu o sumedenie de pesti, care, crezandu-ma mort de-a binelea, incepura sa ma manance! Şi cu cata lacomie! N-am crezut niciodata ca pestii sunt mai nesatiosi decat copiii! Care imi mananca urechile, care botul, care gatul, care coama, care pielea de pe picioare, care pielea de pe spinare si printre toti, fu si un pestisor atat de delicat, c-a binevoit sa-mi manance coada. - De azi inainte, spuse cumparatorul scarbit, ma jur sa nu mai mananc carne de peste. Mi-ar veni greata sa spintec o guvida sau un calcan prajit si sa gasesc inauntru o coada de magar! - Te cred, adauga papusa razand. De altfel trebuie sa stii ca dupa ce pestii au ispravit de mancat tot invelisul magaresc, care ma acoperea din cap pana in picioare, au dat bineinteles de os sau mai bine zis, au dat de lemn, pentru ca, dupa cum vezi, sunt croit dintr-un lemn foarte tare. Dar dupa ce muscara de cateva ori, pestii cei lacomi bagara numaidecat de seama ca lemnul nu era marfa pentru dintii lor, si scarbiti de mancarea asta nemistuitoare isi cautara de drum, fara macar sa-mi multumeasca. Şi uite cum se face ca dumneata, cand ai tras de funie, ai gasit o papuse vie in loc de un magar mort. - Nu-mi pasa de povestea ta! striga cumparatorul indarjit. Eu stiu c-am cheltuit douazeci de parale ca sa te cumpar, si nu vreau sa raman pagubit. Ştii ce am sa fac? O sa te vand pentru ars in foc. - N-ai decat sa ma vinzi: mi-ar parea foarte bine! spuse Pinocchio. Şi zicand acestea, dintr-o saritura se azvarli in apa. inotand voios si departandu-se de mal, ii striga bietului cumparator: - Ramai cu bine jupane; daca ai nevoie de o piele pentru toba, adu-ti aminte de mine, si razand, inota mereu; apoi, uitandu-se inapoi, urla si mai tare: - Ramai cu bine, jupane daca ai nevoie de lemne de foc, sa-mi scrii. Cat ai clipi din ochi atat se departase de tarm ca aproape nu se mai vedea; pe luciul marii nu se zarea decat un punctulet negru, care din cand in cand scotea picioarele din apa si da din ele, ca un delfin cand se joaca. Pe cand Pinocchio inota la voia intamplarii, zari in mijlocul marii, o stanca, alba ca marmura, si in varful stancii, o caprita dragalasa, care behaia rugator si ii facea semn sa se apropie. Lucrul cel mai ciudat era ca lana capritei, in loc sa fie alba, neagra, sau de culori amestecate, cum au toate caprele, era aurie, dar de un auriu asa de stralucitor, ca semana foarte mult cu parul Copilitei celei frumoase. Va puteti lesne inchipui cat de tare incepuse sa-i bata inima bietului Pinocchio! Îndoindu-si puterile si avantul, se indrepta inot spre stanca cea alba trecuse de calea jumatate, cand iesi deodata din fundul apei si veni spre el un cap ingrozitor de monstru marin, cu gura cascata ca o prapastie, si cu trei randuri de masele ai fi inghetat de frica de l-ai fi vazut zugravit numai. Ştiti cine era acel monstru marin? Era nici mai mult nici mai putin decat uriasa Balena despre care am pomenit de atatea ori in povestea noastra, si care pentru prapadul ce-l facea si pentru lacomia ei nesatioasa, fusese supranumita „Spaima pestilor si a pescarilor". Închipuiti-va groaza bietului Pinocchio la vederea monstrului: incerca sa-l ocoleasca, sa schimbe drumul; incerca sa fuga dar acea imensa gura cascata se apropia mereu cu iuteala unei sageti. - Grabeste-te, Pinocchio, pentru Dumnezeu! striga behaind caprita. Pinocchio inota deznadajduit dand din maini si din picioare. - Fugi, Pinocchio, iute! Se apropie monstrul! Şi Pinocchio adunandu-si toate puterile, inainta cu mai multa furie. - Pazeste, Pinocchio! Monstrul te ajunge! Uite-l! Uite-l! Fugi pentru Dumnezeu, ori esti pierdut Iar Pinocchio, inotand mai repede ca oricand, inainta, inainta, inainta, ca un glont de pusca. Deja se apropiase de stanca, si caprita se pregatea sa-i intinda piciorusele ca sa-i ajute sa iasa din apa dar! Dar era prea tarziu! Monstrul il ajunsese. Monstrul, tragandu-si rasuflarea, sorbi pe biata papusa, cum ar fi sorbit un ou de gaina si o dadu pe gat cu atata repeziciune si lacomie, incat papusa cazand in trupul Balenei, se izbi asa de tare c-a ramas naucita aproape un sfert de ceas. Cand isi veni in fire, nu putu sa-si dea seama pe ce lume se afla. În preajma lui Pinocchio era un intuneric asa de negru si adanc, incat i se parea ca intrase cu capul intr-o calimara cu cerneala. Trase cu urechea, dar nu auzi nici o soapta, doar din cand in cand simtea ca-i atinge fata puternice adieri de vant. La inceput nu se dumiri cam de unde venea vantul; dar pricepu numaidecat ca iesea din plamanii monstrului. Pentru ca trebuie sa stiti ca Balena suferea grozav de inecaciune, si cand rasufla parea ca urla crivatul. Pinocchio incerca sa-si faca putin curaj: dar cand se convinse ca se afla inchis in pantecele unui monstru marin, incepu sa planga si. sa tipe si plangand spunea: - Ajutor! Ajutor! Oh! Saracul de mine! Nu e nimeni care sa vina sa ma scape! - Cine vrei sa te scape, nefericitule? rasuna in intuneric o voce ragusita ca de chitara sparta. - Cine vorbeste acolo? intreba Pinocchio, simtind ca ingheata de frica. - Eu sunt! Biata Lacherda, inghitita de Balena odata cu tine. Dar tu ce fel de peste esti? - Eu n-am de-aface nimic cu pestii. Eu sunt papusa. - Atunci daca nu esti peste, de ce te-ai lasat sa fii inghitit de monstru? - Nu m-am lasat eu; el m-a inghitit! Şi acum ce o sa ne facem in intunericul asta? - Sa rabdam si sa asteptam pana cand Balena ne-o mistui pe amandoi... - Dar eu nu vreau sa fiu mistuit! urla Pinocchio, incepand din nou sa planga. - Nici eu n-as vrea sa fiu mistuita, adauga Lacherda, dar sunt destul de inteleapta si ma mangai cu gandul ca atunci cand te nasti Lacherda, e mai frumos sa mori in apa decat in untdelemn! - Prostii! striga Pinocchio. - Asta e parerea mea! raspunse Lacherda si, cum zice orice Lacherda care gandeste, parerile trebuiesc respectate! - În sfarsit vreau sa plec de aici vreau sa fug. - Fugi, daca poti! - E mare Balena asta care ne-a inghitit? intreba papusa.. - Închipuieste-ti ca e lunga de un kilometru, fara sa socotesti coada. Pe cand convorbeau astfel prin intuneric, lui Pinocchio i se paru ca vede departe, departe, o lumina. - Ce o fi lumina aia de acolo de departe? spuse Pinocchio. - O fi vreun tovaras de nenorocire, care asteapta ca si noi sa fie mistuit! - Ma duc sa-l gasesc. Nu s-ar putea oare sa fie vreun peste batran care sa-mi arate pe unde sa fug? - Îti doresc din inima, draga papuso! - Ramai cu bine, Lacherdo! - Umbla sanatoasa, papusico! Şi izbanda buna. - Cand ne mai vedem? - Cine stie? Mai bine nici sa nu ne mai gandim! XXXV Pinocchio gaseste in pantecul Balenei... ia ghiciti pe cine? Cititi capitolul acesta si-o sa aflati. Pinocchio, de-abia isi lua ziua buna de la prietena sa Lacherda, si incepu sa bajbaie prin intuneric, si mergand pe dibuite prin pantecul Balenei, se indrepta incet-incet, spre lumina ce se vedea licarind in departare. Pe cand mergea, simtea ca i se afunda picioarele intr-o mocirla alunecoasa si moale, care imprastia un miros de peste prajit, ca in postul cel mare. Cu cat inainta, cu atat lumina se facea mai vie si mai stralucitoare, pana cand ajunse in sfarsit; si cand ajunse, ce credeti c-a gasit? Gasi o masuta intinsa, si pe masuta o lumanare aprinsa infipta intr-o sticla verde, iar la masa sedea un unchias cu parul alb ca zapada care rontaia niste pestisori vii, dar asa de vii ca uneori ii scapau din gura. În fata acestei privelisti, pe Pinocchio il apuca o veselie asa de mare si neasteptata, ca pe-aci, pe-aci era sa lesine. Îi venea sa rada, sa planga, ii venea sa spuna mii de lucruri: si in loc de acestea ingana cuvinte neintelese si incurcate. În sfarsit, izbuti sa scoata un strigat de bucurie, si desfacandu-si bratele si aruncandu-se de gatul unchiasului, incepu sa urle: - Oh! Tata draga! Te-am gasit in sfarsit! De acum incolo nu te mai parasesc niciodata, niciodata, niciodata! - Oare ochii nu ma inseala? adauga unchiasul, frecandu-se la ochi. Asadar tu esti dragul meu Pinocchio? - Da, da, eu sunt, chiar eu! Nu-i asa ca m-ai iertat, spune? Oh! Taticul meu scump, cat esti de bun!... Şi cand ma gandesc ca eu... Oh! Daca ai sti cate necazuri au cazut peste capul meu, si cate am patimit! inchipuieste-ti ca in ziua in care ti-ai vandut sumanul si mi-ai cumparat un Abecedar ca sa ma duc la scoala, m-am dus sa vad papusile, si tartorul lor a vrut sa ma puna pe foc ca sa-si friga berbecul, apoi tot el imi dete cinci galbeni de aur ca sa ti-i aduc, dar m-am intalnit cu Vulpoiul si Cotoiul, iar ei m-au dus la Hanul Racului Rosu, unde s-au ospatat ca niste lupi, si plecand singur pe camp mi-au iesit talharii in cale si s-au luat dupa mine, eu am rupt-o la fuga, ei dupa mine, pana cand m-au spanzurat de craca Stejarului-urias, de unde Copilita cu parul balai a trimis o trasurica sa ma ia, si doctorii cand m-au consultat, au spus numaidecat: „Daca n-a murit, atunci e semn ca traieste inca", atunci mi-a scapat o minciuna si nasul a inceput sa-mi creasca de nu mai incapea pe usa, asa ca am plecat cu Vulpoiul si Cotoiul sa sadesc cei patru galbeni de aur, pentru ca unul il cheltuisem la han, si papagalul a inceput sa rada, si in loc de doua mii de galbeni, n-am mai gasit nici unul, iar judecatorul cand a aflat c-am fost jefuit, m-a bagat la inchisoare, ca sa dea satisfactie hotilor, de unde, iesind, am vazut o bolta de struguri in camp, am fost prins in cursa dihorilor si taranul mi-a pus zgarda de caine ca sa-i pazesc cotetul, si cand mi s-a recunoscut nevinovatia mi-a dat drumul, iar sarpele cu coada din care iesea fum, incepu sa rada si ii plesni o vana din piept, asa ca m-am intors la Copilita cea frumoasa, care murise, si Porumbelul vazandu-ma ca plang, mi-a spus: „Am vazut pe tatal tau ca-si cioplea o luntrisoara ca sa plece sa te caute" si eu ii zisei: „Oh! Daca as avea si eu aripi!", iar el imi spuse: „Vrei sa vii la tatal tau?" si eu ii spusei: „Vezi bine, dar cine ma duce?" iar el imi spuse: „Te duc eu" iar eu il intrebai: „Cum?" iar el imi raspunse: „Încaleca pe mine" si astfel am calatorit toata noaptea, apoi dimineata toti pescarii care se uitau pe mare mi-au spus: „E un biet tata intr-o barca, gata sa se inece" si eu de departe te-am recunoscut numaidecat, pentru ca mi-o spunea inima, si ti-am facut semn sa te intorci pe mal. - Te-am recunoscut si eu, spuse Geppetto, si m-as fi intors bucuros la mal; dar cum era sa fac? Marea era infuriata si un val mi-a rasturnat luntrea. Atunci o Balena groaznica care se gasea pe aproape, de-abia m-a vazut in apa si s-a repezit la mine, scotand limba afara, ma apuca dintr-o data, si m-a inghitit ca pe-o aluna. - Şi de cata vreme stai inchis aici inauntru? intreba Pinocchio. - De atunci si pana acum, trebuie sa fie doi ani: doi ani Pinocchio, doi ani care mi-au parut ca doua veacuri! - Şi cum ai facut sa traiesti pana acum? Lumanarea unde-ai gasit-o? Chibriturile cu care ai aprins-o, cine ti le-a dat? - O sa-ti povestesc totul. Trebuie sa stii ca tot furtuna care mi-a rasturnat barca, a facut sa se scufunde si un vapor eu marfa. Marinarii au scapat toti, dar vaporul a cazut la fund si aceeasi Balena, care in ziua aceea avea o pofta de mancare grozava, inghiti si vaporul... - Cum! L-a inghitit dintr-o data? intreba Pinocchio mirat. - Pe tot dintr-o data: a scuipat numai catargul pentru ca-i ramasese printre dinti. Noroc pentru mine ca vaporul era incarcat nu numai de carne pastrata in cutii de cositor, dar si de pesmeti, adica de paine prajita, de sticle cu vin, de struguri uscati, de cas, de cafea, de zahar, de lumanari de stearina si de cutii cu chibrituri de ceara. Asa ca multumita lui Dumnezeu, am putut s-o duc astfel doi ani: astazi insa toate sunt pe ispravite: nu mai am nimic de mancat, si lumanarea asta aprinsa, e singura lumanare ce mi-a mai ramas. - Atunci? - Atunci, dragul meu, o sa ramanem amandoi pe intuneric. - Asculta, taticule drag, spuse Pinocchio, nu mai e vreme de pierdut. Trebuie sa fugim repede. - Sa fugim? Dar cum? - Sa iesim prin gura Balenei si sa ne aruncam inot in mare. - Bine vorbesti tu: insa eu, draga Pinocchio nu stiu sa inot. - Ce are a face? Încaleci pe mine, eu stiu sa inot bine si te duc sanatos pana la tarm. - Degeaba incerci, copile draga! adauga Geppetto dand din cap si zambind cu amaraciune. Ţi se pare cu putinta ca o papusa, inalta de-abia d-un metru cum esti tu, sa aiba atata putere sa ma duca inot in spinare? - Încearca si-o sa vezi! in orice caz, daca ne e scris sa murim, o sa ne mangaiem cel putin c-am murit impreuna. Şi fara sa mai stea la ganduri, Pinocchio puse mana pe lumanare, si luand-o inainte ca sa lumineze calea, spuse tatalui sau: - Ţine-te dupa mine, si n-avea nici o frica. Mersera astfel o buna bucata de drum, si trecura prin tot corpul si stomacul Balenei. Dar cand ajunsera aproape de gura enorma a monstrului, se oprira putin ca sa arunce o privire si sa aleaga momentul prielnic pentru fuga. Trebuie sa stiti ca monstrul fiind tare batran si bolnav de inecaciune si de bataie de inima, era silit sa doarma cu gura deschisa: asa ca Pinocchio ducandu-se pana unde incepea gatlejul monstrului si uitandu-se in sus, putu sa vada afara un crampei de cer si minunata lumina a lunii. - Acum e momentul s-o stergem, sopti el intorcandu-se catre tatal sau. Balena doarme dusa, marea e linistita si luminata ca ziua. Vino, tine-te dupa mine, peste putin timp suntem scapati. Zis si facut, sarira peste gatlejul monstrului, si ajungand in gura lui nesfarsita, incepura sa umble in varful picioarelor pe limba lui, o limba asa de lata si lunga, incat parea un bulevard. Tocmai se pregateau sa se arunce inot, cand, deodata, Balena stranuta, si stranutand, facu o zguduitura asa de puternica incat Pinocchio si Geppetto se pomenira aruncati din nou in adancul stomacului monstrului. Iar in furia aruncaturii, lumanarea se stinse, si tatal si fiul ramasera pe intuneric. - Ei acum? intreba Pinocchio, posomorandu-se. - Acum, baiatul tatei, s-a sfarsit cu noi. - Pentru ce s-a sfarsit? Da-mi mana si baga de seama sa nu te impiedici. - Unde ma duci? - Trebuie sa incercam iarasi sa fugim. Vino cu mine si n-avea nici o frica. Zicand acestea, Pinocchio lua pe tatal sau de mana, si umbland in varful picioarelor, sarira amandoi peste gatlejul monstrului; apoi pasira pe limba si trecura si peste cele (trei siruri de dinti. Înainte insa de-a face saritura hotaratoare, prichindelul spuse lui Geppetto. - Încaleca pe spinarea mea si tine-te bine. De rest ma ingrijesc eu. De-abia Geppetto se asezase bine in spinarea fiului sau, si indraznetul Pinocchio, sigur de ce facea, se arunca in apa si incepu sa inoate. Marea era linistita ca untdelemnul, luna stralucea in toata maretia ei, si Balena dormea un somn asa de adanc, incat nu l-ar fi desteptat nici tunul. XXXVI În sfarsit Pinocchio inceteaza de a mai fi papusa, si devine baiat. Pe cand Pinocchio inota sprinten ca sa ajunga la tarm, baga de seama ca tatal sau, care statea calare pe spinarea lui cu picioarele pe jumatate in apa, tremura ca si cum ar fi fost scuturat de friguri. Tremura de frig sau de frica? Cine stie? Poate si una si alta. Dar papusa, crezand ca tremura de frica, il imbarbata spunandu-i: - Curaj, tata! Peste cateva minute ajungem la tarm si suntem scapati. - Dar unde vezi tu tarmul? intreba unchiasul devenind si mai ingrijorat, si strangand din ochi, cum fac croitorii cand baga ata in urechile acului. Ma tot uit in toate partile si nu vad decat cer si apa. - Dar eu vad si tarmul! spuse papusa. Trebuie sa stii ca sunt ca pisica: vad mai bine noaptea decat ziua. Bietul Pinocchio se caznea sa fie vesel: dar incet, incet, incepu sa se descurajeze: puterile ii slabeau, respiratia ii era greoaie si obosita. În sfarsit nu mai putea, si tarmul era inca departe. Înota pana nu mai putu: apoi intorcand capul spre Geppetto, ii spuse cu vocea intretaiata: - Tata, ajuta-ma ca mor. Şi tatal si fiul erau gata sa se inece, cand auzira o voce ca de chitara sparta care zise: - Cine tipa ca moare? - Eu si cu bietul tata! - Cunosc glasul asta! Tu esti Pinocchio! Eu sunt Lacherda, tovarasul tau de inchisoare din pantecul Balenei. - Cum ai scapat de acolo? - Am facut ca tine. Tu mi-ai aratat drumul si dupa tine am fugit si eu. - Lacherdo draga, sosesti la vreme! Te rog, pentru dragostea ce-o porti copiilor tai: ajuta-ne, ca suntem pierduti. - Bucuros, din toata inima. Agatati-va amandoi de coada mea. În patru minute va duc la mal. Geppetto si Pinocchio, dupa cum lesne va puteti inchipui, primira numaidecat dar in loc sa se agate de coada, gasira mai nimerit sa se aseze pe spinarea Lacherdei. - Suntem prea grei? o intreba Pinocchio. - Grei? Nici gand: parca duc in spinare doua coji de nuca! raspunse Lacherda, care avea un trup asa de robust ca parea un vitel de doi ani. Ajunsi la tarm, Pinocchio sari pe mal ca sa ajute pe tatal sau sa sara si el: apoi se intoarse spre Lacherda, si cu glasul miscat ii spuse: - Prietene, mi-ai salvat tatal! Asa ca nu gasesc cuvinte ca sa-ti multumesc indeajuns! Da-mi voie cel putin sa te sarut in semn de vesnica recunostinta! Lacherda scoase botul din apa, si Pinocchio, ingenunchidd la pamant, ii dadu o sarutare calduroasa pe gura. La aceasta pornire de dragoste duioasa si sincera, biata Lacherda, care nu era obisnuita, se simti atat de miscata, incat de rusine sa nu planga ca un copil, isi vari repede capul in apa, si se facu nevazuta. În vremea aceasta se facuse ziua. Atunci Pinocchio, dand bratul tatalui sau, care abia se tinea pe picioare, ii spuse: - Sprijina-te de mine, draga taticule, si sa mergem. O sa pasim incet-incet, ca furnicile, si cand vom obosi, o sa stam jos sa ne odihnim. - Şi unde mergem? intreba Geppetto. - Sa gasim vreo casa sau o coliba, unde sa ne dea un codru de paine si nitele paie sa ne culcam. Nu facusera nici o suta de pasi, si vazura in marginea santului doi cersetori, care cu mainile intinse cereau de pomana. Erau Vulpoiul si Cotoiul: dar nu mai semanau deloc cu cei de altadata. Închipuiti-va ca Cotoiul, tot prefacandu-se orb, orbise de-a bine-lea iar Vulpoiul imbatranit, cu pielea jigarita si buburoasa, nu mai avea nici coada. Asa e. Acest jalnic hotoman, cazut in mizeria cea mai ticaloasa, a fost silit intr-o buna zi sa-si vanda pana si coada lui frumoasa unui negustor ambulant, care o cumparase ca sa-si faca o aparatoare de muste. - O! Pinocchio! striga Vulpoiul cu voce jalnica, fie-ti mila de acesti doi bieti schilozi! - Schilozi! repeta Cotoiul. - Cale buna, sarlatanilor! raspunse papusa. M-ati pacalit o data, acum va pierdeti vremea degeaba. - Crede-ne, Pinocchio, astazi suntem saraci lipiti pamantului, si foarte nenorociti! - Foarte nenorociti! repeta Cotoiul. - Daca sunteti saraci, vina e a voastra. Amintiti-va de proverbul care zice: „Banul de haram, de haram se duce". Ramas bun sarlatanilor. - Fie-ti mila de noi! - De noi! repeta Cotoiul. - Ramas bun, sarlatanilor! Aduceti-va aminte de proverbul care zice: „Cine fura haina oaspetelui sau, de obicei moare fara camasa". Şi zicand astfel, Pinocchio si Geppetto isi vazura linistiti de drum. Dupa ce facura inca o suta de pasi, vazura in capul unei carari, in mijlocul campiei, o coliba frumoasa de paie, cu acoperisul din olane si caramida. - Coliba aceea trebuie sa fie locuita de cineva, spuse Pinocchio. Haidem acolo, si sa batem la usa. Într-adevar se dusera si batura la usa. - Cine e? spuse o voce dinauntru. - Un biet tata cu fiul sau, fara paine si fara adapost, raspunse prichindelul. - Întoarce cheia, si usa se deschide, spuse aceeasi voce. Pinocchio intoarse cheia si usa se deschise. Abia intrati inauntru, se uitara incoace, se uitara incolo, dar nu vazura pe nimeni. - Unde o fi stapanul colibei? spuse Pinocchio mirat. - Uite-ma colea sus! Tatal si fiul se uitara in tavan si vazura asezat pe o grinda pe Greierasul-vorbitor. - Oh! Scumpul meu Greieras spuse Pinocchio inchinandu-se pana la pamant. - Acuma imi zici „scumpul tau Greieras" nu e asa? Dar ti-aduci aminte de atunci, cand ca sa ma gonesti din casa, mi-ai tras cu ciocanul in cap? - Ai dreptate Greierasule! Goneste-ma si tu la randul tau trage-mi si tu cu ciocanul in cap: dar ai mila de bietul meu tata... - Lasa... nu te mai tangui: o sa am mila si de tata si de fiu! Dar am vrut sa-ti aduc aminte de mojicia ta, ca sa te inveti minte ca in lume, pe cat poti e bine sa fii indatoritor cu toti, daca vrei sa fie si altii cu tine la vreme de nevoie. - Ai dreptate, Greierasule, ai multa dreptate; si o sa-mi bag bine in cap lectia ce mi-o dadusi. Dar, ia spune-mi, cum ai facut de ti-ai cumparat coliba asta frumoasa? - Coliba mi-a daruit-o ieri o capra draguta, cu lana galbena ca aurul. - Şi capra unde s-a dus? intreba Pinocchio foarte curios sa afle. - Nu stiu. - Cand o sa se intoarca? - Niciodata: A plecat ieri amarata si trista, si behaind, parea ca zice: „Bietul Pinocchio!... De-acum n-am sa-l mai vad! Nu mai incape vorba ca l-a mancat Balena!" - A spus asa? Atunci e dansa? Chiar dansa, Zana mea draga! incepu sa urle Pinocchio, sughitand si plangand cu hohot. Dupa ce planse bine, isi sterse ochii, si pregatind un patut de paie il culca pe batranul Geppetto. Apoi intreba pe Greierasul-vorbitor: - Asculta, Greierasule, unde as putea sa gasesc un pahar de lapte pentru bietul tata? - Peste trei ogoare de-aici se afla un gradinar Giangio, care are vaci. Du-te la el si-o sa gasesti laptele ce-ti trebuie. Pinocchio se duse intr-un suflet acasa la gradinarul Giangio, dar gradinarul ii spuse? - Cat lapte vrei? - Un pahar plin. - Un pahar de lapte costa un gologan, si banii inainte. - N-am nici o para chioara! raspunse Pinocchio, incremenit si descurajat. - Rau, papusico draga, adauga gradinarul. Daca n-ai nici o para chioara, nici eu n-am un pic de lapte. - Bine! spuse Pinocchio, si dadu sa plece. - Asteapta putin! ii spuse Giangio. Poate c-o sa ne invoim. Vrei sa invartesti la roata? - Ce e aia roata? - O unealta pe lemn care serveste sa scoti apa din put ca sa uzi zarzavaturile. - O sa incerc. - Asadar, scoate-mi o suta de galeti cu apa, si in schimb iti dau un pahar de lapte. - Foarte bine. Giangio duse papusica in gradina si ii arata cum sa invarteasca roata. Pinocchio se puse numaidecat pe lucru; dar pana sa scoata cele o suta de galeti cu apa, era lac de sudoare din talpi si pana in crestet. O astfel de cazna nu incercase niciodata. - Pana astazi, mi-a invartit la roata, magarusul meu, spuse gradinarul; dar astazi bietul dobitoc e gata sa-si dea sufletul. - Ma lasi sa-l vad si eu? spuse Pinocchio. - Bucuros. Cand Pinocchio intra in grajd, vazu intins pe paie un magarus plapand, sfarsit de foame si de oboseala. Dupa ce s-a uitat lung la el, isi zise in gand, tulburandu-se putin: - Şi totusi pe magarusul asta il cunosc! Figura lui nu mi-e noua! Şi aplecandu-se spre el, il intreba pe limba magareasca: - Cine esti? La intrebarea aceasta, magarusul deschise ochii istoviti, si raspunse silabisind pe aceeasi limba: - Sunt Fitil. Apoi inchise ochii si isi dadu sufletul. - Oh! Bietul Fitil! spuse Pinocchio cu glasul pe jumatate; si luand un smoc de paie isi sterse o lacrima care-i aluneca pe obraz. - Te prapadesti cu firea pentru un magar care nu te costa nimic? spuse gradinarul. Ce trebuie atunci sa fac eu care an dat pe el o gramada de parale? - Ştii de ce?... Îmi era prieten... - Prieten cu tine? - Coleg de scoala! - Cum?! striga gradinarul, izbucnind intr-un hohot de ras. Cum? Aveai magari drept colegi de scoala? Ne putem lesne inchipui ce mai carte ai invatat! Papusica, simtindu-se atinsa de aceste cuvinte, nu raspunse: isi lua paharul cu lapte aproape cald, si se intoarse spre coliba. Din ziua aceea, cinci luni in sir, se scula de dimineata, cu noaptea in cap, ca sa se duca sa invarteasca la roata si sa castige astfel paharul de lapte care ii facea atat de bine sanatatii zdruncinate a tatalui sau. Nu se multumi cu atat: incet-incet invata sa impleteasca cosulete de rachita, si cu banii pe care ii lua pe ele, indestula cu multa chiverniseala nevoile zilnice. Ba facu singur singurel un carucior minunat ca sa duca la plimbare pe bietul lui tata in zile cu soare, sa mai inghita oleaca de aer. Iar seara, se trudea sa scrie si sa citeasca. Îsi cumparase din satul vecin o carte mare, careia ii lipseau scoartele si prima pagina, si cu ea isi facea lectiile. În ce priveste scrisul, se servea de un fus pe care il ascutise in forma de condei si deoarece n-avea nici calimara, nici cerneala, inmuia intr-o sticluta plina cu zeama de dude si de cirese. Asa ca multumita vointei lui de a invata, de a munci si a merge mereu inainte, nu numai ca izbutise sg ingrijeasca destul de binisor de parintele lui bolnav, dar, ceva mai mult pusese de-o parte douazeci de gologani ca sa-si cumpere o hainuta noua. Într-o dimineata spuse tatalui sau: - Ma duc colea in targul vecin sa-mi cumpar o haina, o sapca si o pereche de ghete. Cand m-oi intoarce acasa, adauga razand, o sa fiu asa de frumos imbracat, incat o sa seman a boier mare. Şi dupa ce iesi din casa, incepu sa alerge vesel si multumit. Cand deodata i se paru ca-l cheama cineva, si intorcandu-se, vazu un Melc care iesea din iarba. - Nu ma recunosti? intreba Melcul. - Parca da, parca nu... - Nu-ti aduci aminte de melcul care era fata in casa la Zana cu parul balai? Nu-ti aduci aminte de atunci cand am coborat sa-ti deschid, si tu ai ramas cu piciorul prins in usa? - Mi-aduc aminte de tot, striga Pinocchio! Dar, ia spune-mi, Melcule draga, unde ai lasat-o pe Zana? Ce face? M-a iertat? Îsi mai aminteste de mine? Ma mai iubeste? E departe de aici? M-as putea duce s-o vad? La toate intrebarile acestea, facute in pripa si pe nerasuflate, Melcul raspunse tacticos ca de obicei: - Pinocchio draga! Biata Zana zace intr-un pat la spital! - La spital? - Asa cum iti spun. Lovita de tot felul de necazuri, s-a imbolnavit greu de tot, si nu mai are cu ce sa-si cumpere o felioara de paine. - Adevarat? Oh! Ce durere grozava mi-ai pricinuit! Oh! Biata Zanisoara! Biata Zanisoara! Biata Zanisoara! Daca as avea un milion as alerga degraba sa i-l duc. Dar n-am decat doua lire... uite-le! Ma duceam sa-mi cumpar o haina noua. Ia-le, Melcule, si du-te repede de le du Zanei mele scumpe. - Dar haina cea noua? - Ce imi pasa mie de haina cea noua? Mi-as vinde si zdrentele astea de pe mine, ca sa-i vin intr-ajutor! Du-te, Melcule, nu mai pierde vremea si peste doua zile intoarce-te ca sa-ti mai dau ceva parale. Pana acum am muncit ca sa ingrijesc de tata, de-acum incolo o sa muncesc cinci ceasuri mai mult ca sa ingrijesc si de maicuta mea iubita. Mergi cu bine, Melcule, te astept peste doua zile. Melcul, impotriva obiceiului sau, incepu sa alerge ca o soparla in luna lui cuptor. Cand Pinocchio se-ntoarse acasa, tatal sau il intreba: - Unde ti-e haina cea noua? - N-am putut sa gasesc una care sa-mi vina bine. Asa ca o sa-mi cumpar alta data! În seara aceea, Pinocchio, in loc sa stea de veghe pana la zece, a stat pana la miezul noptii si in loc de opt cosulete de nuiele facu saisprezece. Apoi se arunca in pat si adormi. Pe cand dormea i s-a parut ca o vede in vis pe Zana, frumoasa si zambitoare, care, dupa ce l-a sarutat, i-a spus: Bravo Pinocchio! Pentru inima ta buna, iti iert toate strengariile de pana astazi. Copiii care ii ajuta cu drag pe parintii lor la nevoie si ii ingrijesc in caz de boala, merita multa lauda, chiar daca nu pot fi luati drept modele de supunere si de purtare buna. Fii cuminte de-acum incolo, si-o sa fii fericit. Şi in clipa aceea visul se sfarsi, iar Pinocchio se trezi cu ochii holbati. Închipuiti-va mirarea lui nespusa, cand desteptandu-se, baga de seama ca nu mai era o papusa de lemn, dar ca devenise un baiat ca toti baietii. Arunca o privire in jurul lui si in loc de coliba de paie, vazu o odaita curata si gatita de ti-era mai mare dragul. Sarind jos din pat, gasi un costum de haine nou, o sapca noua si o pereche de ghete, care ii veneau turnate pe picior. Îndata ce se imbraca, isi vari mainile in buzunar si scoase un portofel de piele, pe care erau scrise aceste cuvinte: „Zana cu parul balai ii inapoiaza scumpului ei Pinocchio cele doua lire, si ii multumeste pentru inima lui buna". Deschizand portofelul, in loc de doua lire, gasi patruzeci de napoleoni de aur noi-nouti. Apoi se duse sa se uite in oglinda si i se paru ca e altul. Nu mai vazu chipul obisnuit al papusii de lemn, ci vazu chipul rumen si frumos al unui baietel cu parul castaniu, cu ochii albastri si cu infatisarea vesela si zambitoare ca un buchet de trandafiri, in mijlocul atator minuni, care veneau una dupa alta, Pinocchio nu mai stia nici el daca era treaz ori visa cu ochii deschisi. - Dar tata unde e? striga el deodata; si intrand in odaia de alaturi, gasi pe batranul Geppetto sanatos, vioi si bine dispus ca altadata, care, isi reluase vechea lui meserie de tamplar si tocmai facea o rama frumoasa, impodobita cu frunze, flori si capete de tot felul de animale. - Lamureste-mi un lucru taticule: cum se explica schimbarea asta neasteptata? il intreba Pinocchio, sarindu-i de gat si acoperindu-l de sarutari. - Aceasta schimbare neasteptata din casa noastra, e meritul tau, raspunse Geppetto. - Cum meritul meu? - Pentru ca atunci cand copiii, din rai se fac buni, aduc veselia si fericirea in sanul familiilor lor. - Dar fostul Pinocchio de lemn unde s-o fi ascuns? - Uite-l colo! raspunse Geppetto, si ii arata o papusa sprijinita de un scaun, cu capul lasat intr-o parte, cu bratele in jos si cu picioarele unul peste altul si indoite de la genunchi. Pinocchio se intoarse sa-l priveasca si dupa ce se uita o clipa la el, isi zise in gand cu multumire: Ce caraghios paream, cand eram papusa! Şi ce multumit sunt acum c-am devenit si eu baiat ca toti baietii!

</poveste>
</carte>