<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<carte>
<titlu>Vrajitorul din Oz</titlu>
<autor>Frank Baum</autor>
<categorie>Categorie 5-9 ani</categorie>
<personaje>
	<index><personaj>Dorothy Gale</personaj>
			<caracterizare>Scolarita care locuiește la o ferma din Kansas, alaturi de matușa Em și unchiul Henry, și care visează la un loc mai bun undeva dincolo de curcubeu.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Omul de tinichea</personaj>
			<caracterizare>Omul de tinichea este un om facut din metal ce a fost salvat de la ruginire de catre Dorothy . Omul de tinichea este un om lipsit de inima, ce o insoteste pe Dirothi in calatoria catre vrajitorul din oz cu scopul de a obtine inima mult dorita si de a o ajuta pe Dorothi sa depaseasca obstacolele de pe drum.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Matusa Em si unchiul Henry</personaj>
			<caracterizare>Sunt personajele care aveau o ferma si aveau grija de Dorothy.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Leul cel fricos</personaj>
			<caracterizare>Leul era fricos si il cauta pe Vrajitorul din Oz pentru ai da curaj, dar el a reușit sa dovedeasa singur ca este curajos prin faptele sale.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Toto</personaj>
			<caracterizare>Toto este cainele, si prietenul cel mai bun a lui Dorothy.</caracterizare>
	</index>
</personaje>

<poveste>
Dorothy locuia in mijlocul marilor preerii din Kansas, impreuna cu Unchiul Henry, care era fermier, si Matusa Em, care era sotia lui. Casa lor era mica, caci cheresteaua din care era construita trebuise sa fie carata cu caruta mai multe mile. Erau patru pereti, o podea si un acoperis, care alcatuiau o camera; si in aceasta camera se aflau o soba veche si ruginita pentru gatit, un dulap pentru vase, o masa, trei sau patru scaune si paturile. Unchiul Henry si Matusa Em aveau un pat mare intr-un colt, iar Dorothy avea unul mic intr-alt colt. Casa nu avea nici pod si Ciclonul nici pivnita, cu exceptia unei mici gropi, sapata in pamant, numita pivnita pentru ciclon, unde familia se putea ascunde in cazul in care unul din salbaticele vanturi ar fi aparut, destul de puternice pentru a distru ge orice cladire din drumul lor. În mijlocul podelei era o trapa, de unde o scara cobora in vagauna intunecoasa. Cand Dorothy se aseza in fata usii si privea in jur, nu vedea nimic altceva decat marea preerie cenusie. Niciun copac, nicio casa nu intrerupea cuprinsul vast al terenului, care ajungea pana la marginea orizontu - lui. Soarele parjolise pamantul cenusiu, care crapase pe alocuri. Chiar si iarba ramasa nu mai era verde, caci soa rele o arsese si ajunsese la fel de cenusie ca tot ce era in jur. Candva casa fusese vopsita, dar soarele scorojise vop seaua si ploile o spalasera, iar acum casa era si ea cenusie ca orice altceva. Cand Matusa Em venise sa locuiasca aici, era o sotie tanara si draguta. Soarele si vantul o schimbasera si pe ea insa. Luasera scanteile din ochii ei s in seamna veselia. Era si el cenusiu, de la barba lunga pana la cizmele vechi, si arata sever si solemn, si vorbea foarte rar. Toto era cel care o facea pe Dorothy sa rada, si o salva de la a creste la fel de cenusie ca tot ce o inconju - ra. Toto nu era cenusiu; era un catel negru, cu blana lunga si matasoasa si cu ochii mici si negri care sclipeau ve sel langa nasucul nostim si foarte mic. Toto se juca toata ziua, si Dorothy se juca cu el, si il iubea nespus. Azi insa, ei nu se jucau. Unchiul Henry statea pe trepte si privea cu teama cerul, care era mai cenusiu ca oricand. Dorothy statea in usa, cu Toto in brate, si se uita si ea la cer. Matusa Em spala vasele. Din nordul indepartat auzira murmurul surd al vantului, si Unchiul Henry si Dorothy putura vedea cum se unduia iarba in valuri, inainte de venirea furtunii. Se auzi un suierat ascutit in aer dinspre sud, si cand isi in toarsera privirea intr-acolo, vazura unde in iarba venind si din directia aceea. Deodata, Unchiul Henry a inteles. Venea ciclonul. – Em – striga la sotia lui – ma duc sa vad de animale. Apoi alerga spre sopronul unde erau tinute vacile si caii. Matusa Em lasa treaba si veni si ea la usa. O singura privire o lamuri de pericolul care se apropia. – Repede, Dorothy! striga ea. Fugi la pivnita! Toto sari din bratele fetitei si se ascunse sub pat, iar ea incerca sa-l scoata. Matusa Em, foarte speriata, se arunca prin trapa din podea si cobori scara in mica si intunecata vagauna. Dorothy il prinse in sfarsit pe Toto si se pregatea sa se duca dupa matusa ei. Cand era la jumatatea drumului, vantul veni cu un urlet mare, si casa fu zguduita atat de tare, incat fetita isi pierdu echilibrul si cazu pe podea. Atunci un lucru straniu se intampla. Casa se rasuci pe loc de doua sau trei ori si se ridica incet in aer. Dorothy simti ca si cum ar fi urcat cu un balon. Vanturile din nord si din sud se intalnira exact acolo unde era casa, facand din ea centrul ciclonului. În mijlocul ciclonului aerul e de obicei nemiscat, dar marea presiune exercitata de vant pe fiecare parte a casei o ri dica mai sus si mai sus, pana cand ajunse in varful ciclonului; si ramase acolo si fu purtata departe mile si mile, la fel de usor ca si cum ai cara un fulg. Era foarte intuneric, iar vantul urla groaznic in jurul ei, dar Dorothy isi zise ca scapase usor. Dupa primele rasuciri, si dupa ce casa se zgudui rau o data, simti ca se misca cu blandete, ca un copil in carucior. Lui Toto nu-i placea. Alerga dintr-un capat in altul al camerei, latrand cu putere; dar Dorothy ii spuse sa stea cuminte pe podea si sa astepte. La un moment dat Toto se apropie prea mult de trapa din podea si cazu prin ea, iar fetita crezu ca l-a perdut. Dar imediat observa una din urechile lui iesind din gaura, caci presiunea foarte puternica a aerului il tinuse sus, si nu cazuse. Îl apuca de ureche, si il trase in camera, apoi inchise trapa asa fel ca sa nu se mai intample si alte accidente. Ora dupa ora trecura, si incet Dorothy isi depasi spaima; dar se simtea cam singura, iar vantul urla cu ata ta putere, incat aproape ca asurzise. La inceput se intreba daca se va sfarama in bucati daca se va prabusi; dar pe masura ce orele treceau, si nu se intampla nimic teribil, ea inceta sa se mai ingrijoreze si hotari sa astepte cu calm sa vada ce ii va aduce viitorul. În cele din urma se tari pe podeaua unduitoare pana la patul ei si se intinse; si To to o urma, intinzandu-se langa ea. În ciuda miscarilor casei si a suieratului vantului, Dorothy inchise ochii si curand adormi.

</poveste>
</carte>