<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<carte>
<titlu>Craiasa Zapezii</titlu>
<autor>Hans Christian Andersen</autor>
<categorie>Categorie 5-9 ani</categorie>
<personaje>
	<index><personaj>Craiasa zapezii</personaj>
			<caracterizare>O femeie cu inima de gheata, cu un aspect rece. Frumusetea ei venea de pe chip, si din pacate nu din interior. Era imbracata gros si avea o privire sumbra si severa. </caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Gherda</personaj>
			<caracterizare>Sora care din iubire pentru fratele sau, refuza sa creada ca acesta este mort si se duce in cautarea lui. Gerda isi daruieste papucii rosii raului pentru a afla unde e Kay.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Kay</personaj>
			<caracterizare>Este fratele Gherdei, personaj pozitiv si usor manipulat de craiasa zapezii.</caracterizare>
	</index>
</personaje>

<poveste>
Şapte povestiri Întaia povestire În care e vorba de o oglinda si de niste cioburi Sa incepem sa povestim; si cum vom ajunge la sfarsit, avem sa stim mai mult decat stim acuma. Era odata un vrajitor rautacios, unul dintre cei mai rai, era chiar dracul. Şi vrajitorul acesta a facut o oglinda, dar nu era o oglinda ca toate oglinzile, fiindca tot ce era mai frumos si bun daca se oglindea in ea aproape ca nici nu se vedea, in schimb, tot ce era mai urat se vedea in oglinda foarte limpede si chiar mai urat decat fusese. Cele mai frumoase privelisti in oglinda parca erau spanac fiert si cei mai buni oameni erau in oglinda uraciosi sau sedeau cu capu-n jos. Fetele lor erau asa de schimonosite ca nu le puteai cunoaste si daca, de pilda, cineva, care avea o alunica pe obraz, se uita in oglinda, alunica crestea si ii acoperea tot obrazul ca o pata neagra. Dracul zicea ca asta e foarte nostim si de haz. Cand ii trecea cuiva prin minte vreun gand bun, in oglinda se arata un ranjet, asa ca desigur dracul vrajitor se bucura de nascocirea lui. Toti cei care umblau la scoala lui de vrajitorie - fiindca trebuie sa stiti ca avea o scoala de vrajitorie - spuneau in toate partile ca s-a savarsit o minune; ziceau ca abia acuma se putea vedea cum arata intr-adevar lumea si oamenii. Umblau in toate partile cu oglinda si in curand n-a mai ramas nici o tara si nici un om pe care sa nu-i fi schimonosit oglinda aceea. Într-o buna zi s-a gandit el sa se urce si in cer cu oglinda, ca sa rada de ingeri si de Dumnezeu. Dar cu cat se urca mai sus in vazduh, cu atat oglinda tremura si se stramba si de-abia mai putea s-o tie; s-a urcat tot mai sus si mai sus si oglinda s-a strambat asa de tare si a tremurat asa de cumplit, incat i-a alunecat din maini, a cazut pe pamant si s-a spart in mii si milioane de bucati. Dar acum oglinda a pricinuit nenorociri si mai mari, fiindca unele bucati erau cat un fir de nisip si au zburat duse de vant peste tot pamantul si au intrat in ochii multor oameni si cei carora le intrau in ochi cioburile acestea vedeau toate lucrurile schimonosite, sau nu mai gandeau acum decat sucit si intortocheat, pentru ca aceste cioburi pastrasera toate puterile rele pe care le avusese oglinda intreaga. Unii oameni s-au trezit cu cate un ciob chiar in inima si inima lor s-a prefacut deodata intr-un bulgare de gheata. Unele cioburi erau asa de mari, incat unii si altii le-au luat si au facut din ele geamuri; dar fereasca Dumnezeu sa te fi uitat la vreun prieten prin geamurile acestea! Alte cioburi au ajuns ochelari, dar cei care purtau acei ochelari vedeau stramb si judecau nedrept. Dracul radea sa plesneasca de toate aceste nazbatii. Şi mai erau inca multe cioburi in lume. Vedem noi indata. A doua povestire Un baietas si o fetita În orasul cel mare, in care sunt atatia oameni si atatea case si n-au toti loc unde sa-si faca o gradina si de aceea cei mai multi trebuie sa se multumeasca cu flori in glastre, erau si doi copii sarmani, care aveau o gradina putin mai mare decat un vas cu flori. Nu erau frate si sora, dar se iubeau intre ei ca si cum ar fi fost. Parintii lor locuiau in doua mansarde din cele doua case alaturate si care erau asa de apropiate una de alta incat stresinile mai ca se atingeau si cum ferestrele erau fata in fata puteai sa treci de la o locuinta la cealalta. Parintii pusesera fiecare in streasina cate o cutie mare de lemn umpluta cu pamant si sadisera legume si verdeturi de care aveau nevoie la gatit si mai sadisera si cate un trandafir; era cate unul in fiecare cutie si inflorea frumos. Pe urma, ce s-au gandit ei, sa puie cutiile de-a curmezisul peste streasina, asa ca acuma aproape ca ajungeau de la o fereastra la cealalta si erau ca doua straturi. Pastaile de mazare atarnau peste marginile cutiilor si trandafirii isi intindeau crengile pe deasupra si se impreunau facand o bolta de flori si frunze. Cum cutiile erau foarte inalte si copiii stiau ca nu trebuie sa se urce pe ele, aveau voie cateodata sa se coboare pe fereastra si sa stea pe scaunele intre cutii, la umbra trandafirilor, si sa se joace. Iarna petrecerea asta se ispravea. Geamurile erau inghetate. Copiii insa incalzeau pe soba banuti de arama, ii lipeau de geamurile inghetate si deodata se ivea un rotocol straveziu si prin rotocol se uita, de la fiecare fereastra, cate un ochi dragalas si bland; erau baietasul si fetita. Pe el il chema Karl si pe ea Gretchen. Vara faceau numai un pas si erau unul langa altul, iarna insa trebuiau sa coboare si sa urce pe o multime de scari si afara ningea. - Au inceput sa roiasca albinele cele albe, zicea bunica. - Au si o regina? intreba baietasul, fiindca stia ca albinele cele adevarate au o regina. - Da, au, spunea bunica. E acolo unde-i roiul mai des, e mai mare decat celelalte, dar nu sta mult pe pamant, se urca iar in norii cei negri. Noaptea, ea porneste in zbor pe strazi si se uita pe fereastra in casa si atunci geamurile ingheata si se fac flori de zapada pe la ferestre. - Da, da, am vazut, ziceau copiii si acuma stiau ca e adevarat ce spunea bunica. - Craiasa Zapezii vine si pe la noi? a intrebat odata fetita. - Atata-i trebuie, sa vie! a raspuns baietasul. Ca o pun pe soba si indata se topeste. Bunica l-a mangaiat pe par si a inceput o alta poveste. Seara, inainte de culcare, cand era pe jumatate dezbracat, Karl s-a dus la fereastra, s-a urcat pe un scaun si s-a uitat prin rotocolul de pe geam. Afara incepuse sa ninga si un fulg, cel mai mare, s-a prins de marginea unei cutii de flori; fulgul a crescut pana s-a prefacut intr-o femeie imbracata cu o rochie alba, care parca era tesuta din mii si mii de fulgi de zapada. Femeia era frumoasa si gingasa, dar era de gheata, de gheata sclipitoare, si totusi era vie; ochii ii straluceau ca doua stelute, dar nu stateau o clipa locului. Femeia a dat din cap si a facut un semn cu mana catre fereastra. Baietasul s-a speriat si s-a dat jos de pe scaun si i s-a parut ca la geam bate din aripi o pasare mare. A doua zi a fost senin si ger. Şi dupa aceea n-a mai trecut mult si a venit primavara; era cald, copacii au inceput sa inverzeasca, randunelele au sosit si si-au facut cuiburi, fereastra era mereu deschisa si copiii sedeau iar in gradinita lor de pe streasina. Trandafirii au inflorit. Fetita invatase un cantec in care era vorba de trandafiri si cand il canta, ea se gandea la trandafirii ei si l-a invatat si pe baietas si cantau acuma amandoi: Ce frumosi sunt trandafirii Şi cad prada ofilirii! Traiul nostru e mai bun, Ca-nflorim si la Craciun! Şi copiii se tineau de mana, sarutau trandafirii si se uitau la cerul senin: "ce frumos e vara cand trandafirii infloresc!" Karl si Gretchen se uitau intr-o carte cu animale si pasari; ceasul de la biserica tocmai batea cinci, cand deodata baietasul spuse: - Au! M-a lovit ceva in piept! Şi mi-a intrat ceva in ochi! Fetita l-a luat de dupa gat, el tot clipea din ochi; dar in ochi nu se vedea nimic. - Mi se pare ca s-a dus, a spus el. Dar nu se dusese nimic. Era un ciob marunt din oglinda cea fermecata care schimonosea si uratea tot ce era frumos si bun, iar tot ce era rau si urat se oglindea in ea pe de-a-ntregul, asa cum era, si orice cusur iesea la iveala. Bietului Karl ii intrase in inima un ciob si, in curand, inima lui avea sa fie ca un bulgare de gheata. Acuma nu-l mai durea, dar ciobul ramasese in inima. - De ce plangi? a intrebat-o el pe fetita. Vai, ce urata esti cand plangi! N-am nimic, nu vezi? Phu! a strigat el deodata. Uite, trandafirul acela e mancat de viermi si celalalt de Bunica l-a mangaiat pe par si a inceput o alta poveste. Seara, inainte de culcare, cand era pe jumatate dezbracat, Karl s-a dus la fereastra, s-a urcat pe un scaun si s-a uitat prin rotocolul de pe geam. Afara incepuse sa ninga si un fulg, cel mai mare, s-a prins de marginea unei cutii de flori; fulgul a crescut pana s-a prefacut intr-o femeie imbracata cu o rochie alba, care parca era tesuta din mii si mii de fulgi de zapada. Femeia era frumoasa si gingasa, dar era de gheata, de gheata sclipitoare, si totusi era vie; ochii ii straluceau ca doua stelute, dar nu stateau o clipa locului. Femeia a dat din cap si a facut un semn cu mana catre fereastra. Baietasul s-a speriat si s-a dat jos de pe scaun si i s-a parut ca la geam bate din aripi o pasare mare. A doua zi a fost senin si ger. Şi dupa aceea n-a mai trecut mult si a venit primavara; era cald, copacii au inceput sa inverzeasca, randunelele au sosit si si-au facut cuiburi, fereastra era mereu deschisa si copiii sedeau iar in gradinita lor de pe streasina. Trandafirii au inflorit. Fetita invatase un cantec in care era vorba de trandafiri si cand il canta, ea se gandea la trandafirii ei si l-a invatat si pe baietas si cantau acuma amandoi: Ce frumosi sunt trandafirii Şi cad prada ofilirii! Traiul nostru e mai bun, Ca-nflorim si la Craciun! Şi copiii se tineau de mana, sarutau trandafirii si se uitau la cerul senin: "ce frumos e vara cand trandafirii infloresc!" Karl si Gretchen se uitau intr-o carte cu animale si pasari; ceasul de la biserica tocmai batea cinci, cand deodata baietasul spuse: - Au! M-a lovit ceva in piept! Şi mi-a intrat ceva in ochi! Fetita l-a luat de dupa gat, el tot clipea din ochi; dar in ochi nu se vedea nimic. - Mi se pare ca s-a dus, a spus el. Dar nu se dusese nimic. Era un ciob marunt din oglinda cea fermecata care schimonosea si uratea tot ce era frumos si bun, iar tot ce era rau si urat se oglindea in ea pe de-a-ntregul, asa cum era, si orice cusur iesea la iveala. Bietului Karl ii intrase in inima un ciob si, in curand, inima lui avea sa fie ca un bulgare de gheata. Acuma nu-l mai durea, dar ciobul ramasese in inima. - De ce plangi? a intrebat-o el pe fetita. Vai, ce urata esti cand plangi! N-am nimic, nu vezi? Phu! a strigat el deodata. Uite, trandafirul acela e mancat de viermi si celalalt de colo e stramb si botit! Urati mai sunt trandafirii astia! Ca si cutia in care stau! Şi a dat cu piciorul in cutie si a rupt un trandafir. Vai! Karl, ce faci? a strigat fetita si cand a vazut-o asa de speriata, baietasul a mai rupt un trandafir si a intrat in casa si a lasat-o pe Gretchen singura. Cand mai tarziu ea a venit iar cu cartea cu poze, el a spus ca asta-i pentru copiii de tata. Cand bunica spunea vreo poveste, el o tot intreba daca-i adevarat. Pe urma isi punea ochelarii bunicii si vorbea ca ea; o ingana foarte bine si toti radeau. În scurta vreme a ajuns sa imite in vorba si in miscari pe toti vecinii. Imita mai cu seama tot ce era urat si caraghios la fiecare. Lumea zicea: "Baiatul e foarte destept!" Dar asta era numai din pricina ciobului pe care-l avea in inima si tot din pricina asta o necajea si o stramba si pe Gretchen, care-l iubea din tot sufletul. Jocurile lui erau acuma cu totul altfel decat fusesera, erau jocuri chibzuite. Odata, iarna, pe cand afara ningea, si-a intins poala surtucului, ca sa prinda cativa fulgi, apoi a luat o lupa si a spus fetitei: - Ia uita-te prin sticla asta, Gretchen! Fetita s-a uitat. Fiecare fulg era mult mai mare si semana cu o floare sau cu o stea in sase colturi, era foarte frumos. - Vezi ce mestesugiti sunt, a spus Karl. Sunt mai frumosi decat florile adevarate si nu-i nici o greseala in ei, sunt facuti cu o potriveala anumita; pacat numai ca se topesc! Peste vreo cateva zile, Karl a venit cu o saniuta in spate si cu manusi groase in mana si i-a spus Gretei: - Mi-au dat voie sa ma dau cu saniuta in piata, unde se dau si ceilalti baieti. În piata, baietii isi prindeau uneori saniuta de cate o caruta si se duceau asa o bucata de drum. Era minunat. De data asta a trecut pe acolo si o sanie mare, vopsita cu alb, si in sanie sedea cineva infasurat intr-o blana alba si cu o caciulita alba pe cap. Sania a facut de doua ori inconjurul pietei si Karl, cand a vazut ca vine iar, si-a prins repede saniuta de ea si a pornit in urma ei. Sania cea mare aluneca tot mai repede si mai repede si a cotit intr-o ulita alaturata. Vizitiul intorcea din cand in cand capul si-i facea semn prieteneste lui Karl, parca l-ar fi cunoscut, si ori de cate ori baiatul voia sa-si desprinda saniuta, cel care statea in sanie facea din cap si Karl ramanea asa cum era. Au ajuns la bariera si au iesit din oras. Ninsoarea s-a intetit asa de tare incat, de deasa ce era, baietasul nu-si mai vedea nici mainile. Sania mergea tot mai repede. Karl a vrut iar sa se desprinda de sania cea mare, dar n-a izbutit; saniuta alerga ca vantul. A inceput sa strige, dar nimeni nu-l auzea; ningea mereu si sania aluneca tot mai iute. Deodata a simtit o hurducatura, de parca ar fi trecut peste santuri si garduri. Karl s-a speriat cumplit si a incercat sa spuna o rugaciune in gand, dar degeaba, nu-si mai aducea aminte decat tabla inmultirii. Fulgii cadeau tot mai mari si mai mari, pana au ajuns cat niste gaini albe; au sarit deodata intr-o parte, sania cea mare s-a oprit si cel care o mana s-a ridicat. Blana si caciula erau de omat; in fata lui Karl statea acum o cucoana inalta si mladioasa, stralucitor de alba; era Craiasa Zapezii. - Am mers bine! a spus ea. Dar mi se pare ca ti-i frig. Ia vino aici, in blana mea de urs! L-a luat si l-a pus langa ea in sanie, l-a invelit cu blana si lui i s-a parut deodata ca il arunca in mijlocul viscolului. - Tot ti-i frig?, l-a intrebat ea si l-a sarutat pe frunte. Sarutarea era mai rece decat gheata si il sageta pana in inima, si doar inima lui era pe jumatate un bulgar de gheata. O clipa a crezut ca moare, dar numai o clipa, fiindca indata dupa aceea i-a fost iar bine si n-a mai simtit frigul. - Saniuta mea! Saniuta mea! Sa n-o uitati! La asta s-a gandit mai intai si una din gainile cele albe a luat saniuta in spate si a pornit in zbor dupa ei. Craiasa Zapezii l-a mai sarutat o data pe Karl si el a uitat de Gretchen, de bunica-sa si de toti cei de-acasa. - De-acuma nu te mai sarut, a spus ea. Ca daca te mai sarut - mori. Karl s-a uitat la ea; era foarte frumoasa, o fata mai cuminte si mai dragalasa nici nu se putea inchipui. Acuma nu i se mai parea de zapada, ca atunci cand o vazuse la fereastra si ea ii facuse semn. Nu-i era frica de dansa. A inceput sa-i spuie ca el stie sa faca socoteli in gand, chiar cu fractii, ca stie ce intindere si cati locuitori are tara si ea zambea si nu zicea nimic. Şi deodata baiatului i s-a parut ca ce stie el nu-i destul si s-a uitat in vazduhul larg si inalt si atunci ea a zburat cu el sus de tot pana in norii cei vinetii, si vijelia vuia si suiera, si in vuietul ei parca se auzeau cantece stravechi. Şi au trecut in zbor peste paduri si peste ape, peste mari si peste tari; dedesubtul lor vajaia crivatul, urlau lupii, sclipea zapada; deasupra lor zburau ciori negre care croncaneau prelung si sus de tot era luna mare si luminoasa, si o noapte intreaga Karl s-a uitat la luna si in zorii zilei a adormit la picioarele Craiesei Zapezii. A treia povestire Gradina femeii care stia sa faca farmece Ce s-a intamplat oare cu Gretchen cand Karl nu s-a mai intors? Unde s-o fi dus Karl? Nimeni nu stia. Baietii atata stiau ca isi legase saniuta de o sanie mare, alba, si sania aceea s-a dus catre bariera orasului. Nimeni nu stia unde-i si cei de-acasa plangeau dupa el si Gretchen plangea mai tare decat toti; toti credeau ca a murit, ca s-a inecat in raul de la marginea orasului. A fost o iarna lunga si trista. Şi, in sfarsit, a sosit primavara, cu raze calde de soare. - Karl a murit, spunea Gretchen. - Noi nu credem c-a murit, au spus razele de soare. - A murit, a spus ea randunelelor. - Nu credem ca a murit! au zis ele, si de la o vreme nici Gretchen n-a mai crezut. Într-o dimineata ea s-a gandit: - Am sa-mi pun pantofii cei noi, rosii, pe care Karl inca nu i-a vazut, si am sa ma duc la rau sa-l intreb daca stie ceva de dansul. Era devreme de tot. Gretchen a sarutat-o pe bunica-sa care mai dormea, si-a pus pantofiorii cei rosii si s-a dus singurica la rau si l-a intrebat: - E adevarat ca mi-ai luat prietenul cu care ma jucam? Uite, iti dau pantofii mei cei rosii, numai sa mi-l dai inapoi pe Karl. Valurile faceau parca niste semne ciudate. Şi Gretchen si-a scos pantofii la care tinea mai mult decat la orice si i-a aruncat in apa; pantofii insa au cazut prea aproape si valurile i-au adus la mal. Ai fi zis ca raul nu voia sa ia ce-avea ea mai scump, deoarece Karl nu era la el. Gretchen a crezut ca n-a aruncat pantofiorii destul de departe si atunci s-a suit intr-o luntre care era legata in papuris, s-a dus pana la capatul ei si a aruncat pantofii in apa. Luntrea insa nu era legata bine si, cand fetita s-a repezit sa arunce pantofii, s-a desprins de tarm si a pornit pe apa. Gretchen, cand a vazut asa, a vrut sa se intoarca si sa sara pe mal, dar luntrea acuma ajunsese departe si pornise pe rau in jos. Gretchen s-a speriat si a inceput sa planga, dar cine s-o auda decat vrabiile, dar vrabiile nu puteau s-o traga la tarm, si atunci, ce sa faca si ele, zburau de-a lungul malului si ciripeau vrand parca s-o mangaie: "Uite-aici suntem, aici, aici!" Luntrea mergea repede la vale; Gretchen era numai in ciorapi; pantofii ei cei rosii veneau pe apa dupa luntre, dar nu puteau s-o ajunga, fiindca luntrea mergea mai iute. Frumos era pe maluri, flori mandre, copaci batrani si pasuni cu oi si vaci, dar nici tipenie de om! - Poate ca raul ma duce la Karl, se gandea Gretchen si gandindu-se asa i-a mai venit inima la loc. S-a ridicat si a inceput sa se uite la malurile verzi. A mers ea cat a mers si a ajuns cu luntrea la o livada de ciresi si in mijlocul livezii era o casuta cu ferestre rosii si albastre. Casuta era acoperita cu paie si la usa stateau doi soldati de lemn cu pusca la umar. Gretchen a strigat la ei; credea ca-s vii; dar ei, bineinteles, n-au raspuns nimic. Luntrea s-a apropiat de tarm; raul o impingea intr-acolo. Gretchen a strigat mai tare si atunci a iesit o baba, sprijinindu-se intr-o carja. Avea o palarie mare de soare zugravita cu flori. - Saracuta de tine! a spus baba. Cum ai nimerit tu in luntre si ai pornit singura pe apa, in lumea larga? Şi baba a venit la marginea apei, a apucat luntrea cu carja, a tras-o la mal si a scos-o din luntre pe Gretchen. Fetita era vesela ca a ajuns iar pe uscat, dar se si temea putintel de baba. Aceasta a zis: - Şi acuma spune-mi si mie cine esti si de unde vii? Gretchen i-a spus tot. Baba asculta, dadea din cap si zicea numai "Hm, hm!". Şi cand Gretchen a ispravit de povestit si a intrebat-o daca nu l-a vazut cumva pe Karl, baba a raspuns ca n-a trecut pe-acolo, dar ca are sa vie el, sa se uite la flori, ca-s mai frumoase decat toate cartile cu poze si fiecare din ele stie cate o poveste. Şi baba a luat-o pe Gretchen de mana si s-a dus cu ea in casa si a incuiat usa dupa ce au intrat. Ferestrele erau foarte sus si geamurile erau rosii, albastre si galbene. O lumina tare ciudata patrundea prin ele. Pe masa era o farfurie mare plina de cirese frumoase si Gretchen s-a asezat si a mancat cirese cate a vrut, fiindca avea voie sa manance cat ii place. Pe cand manca, baba a pieptanat-o cu un pieptene de aur si parul s-a carliontat si a capatat o stralucire minunata, si chipul fetitei, rotund si bucalat, era ca trandafirul. - De mult mi-am dorit o fetita dragalasa, asa ca tine, a spus baba. Ai sa vezi ce bine avem sa ne impacam noi impreuna! Şi tot pieptanandu-i baba parul, Gretchen a uitat de prietenul ei Karl, fiindca baba facea farmece, dar nu era o vrajitoare rea. Vrajea numai asa, ca sa-si treaca vremea si sa traiasca multumita. Şi ar fi vrut sa ramana Gretchen la dansa, fiindca ii placea fetita. De aceea s-a dus in gradina, a palit cu carja toti trandafirii cati erau pe-acolo si toti au cazut si-au intrat in pamant, si acuma nici nu se mai cunostea pe unde fusesera. Pasamite baba se temea ca Gretchen, cand are sa vada trandafirii, are sa se gandeasca la trandafirii ei de-acasa si Frumos era pe maluri, flori mandre, copaci batrani si pasuni cu oi si vaci, dar nici tipenie de om! - Poate ca raul ma duce la Karl, se gandea Gretchen si gandindu-se asa i-a mai venit inima la loc. S-a ridicat si a inceput sa se uite la malurile verzi. A mers ea cat a mers si a ajuns cu luntrea la o livada de ciresi si in mijlocul livezii era o casuta cu ferestre rosii si albastre. Casuta era acoperita cu paie si la usa stateau doi soldati de lemn cu pusca la umar. Gretchen a strigat la ei; credea ca-s vii; dar ei, bineinteles, n-au raspuns nimic. Luntrea s-a apropiat de tarm; raul o impingea intr-acolo. Gretchen a strigat mai tare si atunci a iesit o baba, sprijinindu-se intr-o carja. Avea o palarie mare de soare zugravita cu flori. - Saracuta de tine! a spus baba. Cum ai nimerit tu in luntre si ai pornit singura pe apa, in lumea larga? Şi baba a venit la marginea apei, a apucat luntrea cu carja, a tras-o la mal si a scos-o din luntre pe Gretchen. Fetita era vesela ca a ajuns iar pe uscat, dar se si temea putintel de baba. Aceasta a zis: - Şi acuma spune-mi si mie cine esti si de unde vii? Gretchen i-a spus tot. Baba asculta, dadea din cap si zicea numai "Hm, hm!". Şi cand Gretchen a ispravit de povestit si a intrebat-o daca nu l-a vazut cumva pe Karl, baba a raspuns ca n-a trecut pe-acolo, dar ca are sa vie el, sa se uite la flori, ca-s mai frumoase decat toate cartile cu poze si fiecare din ele stie cate o poveste. Şi baba a luat-o pe Gretchen de mana si s-a dus cu ea in casa si a incuiat usa dupa ce au intrat. Ferestrele erau foarte sus si geamurile erau rosii, albastre si galbene. O lumina tare ciudata patrundea prin ele. Pe masa era o farfurie mare plina de cirese frumoase si Gretchen s-a asezat si a mancat cirese cate a vrut, fiindca avea voie sa manance cat ii place. Pe cand manca, baba a pieptanat-o cu un pieptene de aur si parul s-a carliontat si a capatat o stralucire minunata, si chipul fetitei, rotund si bucalat, era ca trandafirul. - De mult mi-am dorit o fetita dragalasa, asa ca tine, a spus baba. Ai sa vezi ce bine avem sa ne impacam noi impreuna! Şi tot pieptanandu-i baba parul, Gretchen a uitat de prietenul ei Karl, fiindca baba facea farmece, dar nu era o vrajitoare rea. Vrajea numai asa, ca sa-si treaca vremea si sa traiasca multumita. Şi ar fi vrut sa ramana Gretchen la dansa, fiindca ii placea fetita. De aceea s-a dus in gradina, a palit cu carja toti trandafirii cati erau pe-acolo si toti au cazut si-au intrat in pamant, si acuma nici nu se mai cunostea pe unde fusesera. Pasamite baba se temea ca Gretchen, cand are sa vada trandafirii, are sa se gandeasca la trandafirii ei de-acasa si atunci are sa-si aduca aminte de Karl si are sa fuga. Dupa asta, baba a dus-o pe Gretchen in gradina. Ce mireasma si ce frumusete era aici! Toate florile de pe lume si din toate anotimpurile le gaseai aici inflorite; nici o carte cu poze nu era mai frumoasa. Gretchen a sarit in sus de bucurie si s-a jucat prin gradina pana seara, cand soarele s-a lasat dupa ciresi; apoi s-a culcat intr-un pat cu perne de matase rosie, brodate cu toporasi, si a dormit si a visat tot visuri frumoase, cum viseaza numai o craiasa in ziua nuntii. A doua zi, Gretchen s-a jucat iar cu florile prin gradina cat a vrut. Asa a trecut multa vreme. Gretchen cunostea acuma fiecare floare, dar, desi era o multime, ei i se parea ca lipseste una. Care anume nu stia. Iata insa ca intr-o buna zi sa uitat mai bine la palaria de soare pe care o purta baba si care era zugravita cu flori, si a vazut printre florile zugravite si un trandafir, care era mai frumos decat toate celelalte. Baba uitase sa stearga de pe palaria ei trandafirul atunci cand surghiunise in pamant trandafirii din gradina. Dar, ce sa-i faci, asa-i intotdeauna cand nu bagi bine de seama! - Cum? a spus Gretchen. Sa nu fie oare aici nici un trandafir? Şi s-a dus repede in gradina, si a cautat in toate straturile, dar n-a gasit nici un trandafir. Şi atunci s-a asezat jos si a inceput sa planga; si lacrimile ei au cazut tocmai pe locul unde fusese ingropata o tufa de trandafir, si cand lacrimile calde au udat tarana, tufa a iesit deodata din pamant, tot asa de inflorita ca atunci cand fusese ingropata. Gretchen a imbratisat trandafirul, a sarutat florile si s-a gandit la trandafirii ei frumosi de-acasa si la Karl. - De ce m-am oprit eu oare aici? a spus fetita. Eu voiam sa-l caut pe Karl. Voi stiti unde-i? a intrebat ea trandafirii. Ce credeti, a murit? - Nu, n-a murit, au spus trandafirii. Noi am fost in pamant si in pamant sunt toti mortii, dar Karl nu-i printre ei. - Va multumesc de ce mi-ati spus! a zis Gretchen si s-a dus la celelalte flori, s-a uitat in potirul fiecareia din ele si a intrebat: nu stiti unde-i Karl? Dar florile se incalzeau la soare si visau la ce le placea lor sa viseze si nici una nu stia ce-i cu Karl. - Degeaba mai intreb florile, si-a raspuns Gretchen. Ele stiu numai ce se intampla cu dansele si de altceva habar n-au! Şi Gretchen si-a pus poalele in brau, ca sa poata sa mearga mai repede, si a luat-o la fuga pana in fundul gradinii. Portita era inchisa, dar ea a apasat pe clanta ruginita si clanta s-a ridicat, portita s-a deschis si Gretchen a pornit in lumea larga, desculta cum era. S-a uitat de cateva ori inapoi, dar n-o urmarea nimeni. De la o vreme n-a mai putut merge si s-a asezat pe un bolovan si cand s-a uitat imprejur a vazut ca nu mai era vara, era toamna tarziu; in gradina babei, in care era mereu cald si erau flori din toate anotimpurile, nu puteai sa-ti dai seama cum trece vremea. - Doamne, cum am mai intarziat! a spus Gretchen. Uite ca-i toamna, nu mai pot sa zabovesc! Şi s-a ridicat si a pornit iar la drum. Vai, piciorusele ei erau obosite si zgariate! De jur imprejur era urat si frig. Crengile pletoase ale salciilor erau galbene si frunzele cadeau smulse de vant si numai porumbarul mai avea poame, dar nu erau bune. Şi cand Gretchen a incercat sa manance din ele, i-au facut gura punga de acre ce erau. Trist si urat era in lumea larga! A patra povestire Un print si o printesa Gretchen iar a trebuit sa stea si sa se odihneasca. Deodata, in fata ei, pe zapada, a zarit un cioroi. Cioroiul s-a uitat la ea, a dat din cap si a spus: "Crrr! Crrr! Buna ziua! Buna ziua!" Mai bine nu putea sa vorbeasca, dar era prietenos si a intrebat-o pe fetita incotro a pornit asa, singura. Cuvantul "singura" Gretchen l-a inteles foarte bine si a priceput ce inseamna asta. Îi povesti cioroiului toata viata ei si tot ce patise si-l intreba daca nu l-a vazut pe Karl. Cioroiul a clatinat din cap pe ganduri si a spus: - S-ar putea! - Cum? Crezi ca da? a intrebat fetita, l-a sarutat pe cioroi si l-a strans in brate mai sa-l inabuse. - Încet, incet! a spus cioroiul. Cred ca stiu... cred ca-i el. Da' acuma mi se pare ca de cand cu printesa... pe tine te-a uitat. - Sta la o printesa? a intrebat Gretchen. - Da, iti spun eu toata povestea, numai ca-mi vine greu sa vorbesc in limba ta. Nu cunosti limba ciorilor? Mi-ar fi mai usor! - Nu, n-am invatat limba ciorilor, a raspuns Gretchen. - Bine, nu face nimic! Am sa-ti istorisesc si eu cum oi putea! Şi i-a istorisit ce stia. - În imparatia asta in care suntem acuma sta o printesa care e foarte desteapta; asa-i de desteapta, ca a citit toate gazetele din lume si le-a uitat! Deunazi sedea pe tron si asta pare-se ca nu-i lucru placut, si sezand ea asa pe tron, a inceput sa cante un cantec! "De ce nu m-as marita?" Chiar asa s-a gandit ea: "de ce nu m-as marita? Ia sa incerc!". - Dar ea voia sa gaseasca un barbat care sa stie ce sa raspunda cand stai de vorba cu el, unul care sa si vorbeasca, nu numai sa sada, aratos si dichisit, pe tron, ca ar fi prea plicticos. Printesa a pus sa bata toba, sa s-adune doamnele de onoare, si cand acestea au venit si au auzit, au fost foarte multumite. "Iaca o veste placuta, au spus ele, la asta chiar ne gandeam si noi!". Şi sa stii ca tot ce-ti spun eu e adevarat, a zis cioroiul; eu am o iubita, e domesticita si sta la curte, ea mi-a povestit tot. Iubita lui era bineinteles o cioara. Pentru ca cioara la cioara trage, asta-i stiut, si tot cioara ramane. - A doua zi, ziarele au aparut cu un chenar de inimi si cu numele printesei in chenar. Scria acolo ca orice tanar placut la infatisare poate sa vie la palat si sa stea de vorba cu printesa si acela care stie sa vorbeasca mai bine si in asa fel, de parca ar fi la el acasa, pe acela printesa are sa-l ia de barbat. Da, da, a spus cioroiul, e chiar asa cum zic, poti sa ma crezi, e adevarat asa cum ma vezi si te vad. Au venit o multime, era o ingramadeala si un du-te vino necontenit, dar nici in ziua intai, nici in a doua nu s-a ales nimic din treaba asta. Toti puteau sa vorbeasca bine cand erau pe strada, dar de indata ce intrau pe poarta palatului si vedeau garda in zale de argint si pe scari slujitori inmuiati in fir, si treceau prin salile si galeriile palatului cu covoare scumpe si policandre de cristal, se zapaceau. Şi cand ajungeau in fata tronului pe care sedea printesa, nu mai puteau sa spuie nimic decat doar cuvantul cel din urma pe care-l rostise printesa si bineinteles ca ea n-avea pofta sa mai auda o data ce spusese tot ea. Parca-i apuca pe toti o toropeala cat erau in palat si abia dupa ce ieseau de acolo se trezeau si incepeau iar sa vorbeasca. Şi era un sirag de oameni care tinea de la portile orasului pana la poarta palatului. Eram si eu pe-acolo, a spus cioroiul. Le era sete si foame de-atata asteptare, dar cand ajungeau la palat nu le dadea nimeni nici macar un pahar cu apa. Unii mai destepti isi luasera cateva felii de paine cu unt, dar nu dadeau si altora, fiindca se gandeau: "Las' sa fie lihniti de foame, ca daca-i vede printesa asa de prapaditi, nu-i alege". - Şi Karl? a intrebat Gretchen; el cand a venit? Era si el acolo? - Stai putin ca-ti spun indata! A treia zi a venit un domnisor, dar nu calare, nici cu trasura, ci pe jos; era vesel si ochii ii straluceau ca si ai tai acuma, si avea un par lung si frumos, dar era cam prost imbracat. - Karl era! s-a bucurat Gretchen. Bine ca l-am gasit! Şi a batut din palme de bucurie. - Avea o ranita in spate, a spus cioroiul. - Nu, trebuie sa fi fost saniuta! a spus Gretchen. Şi-a luat saniuta cand a plecat. - Se poate, a zis cioroiul, nu m-am uitat bine, dar iubita mea domesticita mi-a spus ca atunci cand a intrat in palat si a vazut garda in zale de argint si slujitorii pe scari, inmuiati in fir, el nu s-a fastacit deloc, a dat din cap catre ei si le-a spus: "Nu va plictisiti sa stati mereu pe scari? Eu ma duc inainte!" Sala cea mare stralucea de lumina policandrelor, curteni de tot felul umblau usurel si tineau in mana ulcele de aur. Ghetele lui scartaiau grozav, dar el nici nu se sinchisea de asta si era ca la el acasa. - Sigur ca-i Karl, a spus Gretchen. Avea ghete noi si scartaiau cand umbla cu ele in odaia bunicii, l-am auzit eu. - Da, scartaiau, spuse cioroiul. Domnisorul acela s-a dus drept la printesa. Printesa sedea pe un margaritar, mare cat o roata de moara. Toate doamnele de la curte cu cameristele lor si cu cameristele cameristelor si toti curtenii lor si cu slujitorii slujitorilor care si ei, la randul lor, aveau cate o sluga stateau adunati de jur imprejur; si cei care erau mai aproape de usa, aceia erau mai mandri. Pana si sluga celui de pe urma slujitor, care sta drept in usa si umbla numai cu pantofi, era atat de mandra si infumurata ca nu-i printesa si acela care stie sa vorbeasca mai bine si in asa fel, de parca ar fi la el acasa, pe acela printesa are sa-l ia de barbat. Da, da, a spus cioroiul, e chiar asa cum zic, poti sa ma crezi, e adevarat asa cum ma vezi si te vad. Au venit o multime, era o ingramadeala si un du-te vino necontenit, dar nici in ziua intai, nici in a doua nu s-a ales nimic din treaba asta. Toti puteau sa vorbeasca bine cand erau pe strada, dar de indata ce intrau pe poarta palatului si vedeau garda in zale de argint si pe scari slujitori inmuiati in fir, si treceau prin salile si galeriile palatului cu covoare scumpe si policandre de cristal, se zapaceau. Şi cand ajungeau in fata tronului pe care sedea printesa, nu mai puteau sa spuie nimic decat doar cuvantul cel din urma pe care-l rostise printesa si bineinteles ca ea n-avea pofta sa mai auda o data ce spusese tot ea. Parca-i apuca pe toti o toropeala cat erau in palat si abia dupa ce ieseau de acolo se trezeau si incepeau iar sa vorbeasca. Şi era un sirag de oameni care tinea de la portile orasului pana la poarta palatului. Eram si eu pe-acolo, a spus cioroiul. Le era sete si foame de-atata asteptare, dar cand ajungeau la palat nu le dadea nimeni nici macar un pahar cu apa. Unii mai destepti isi luasera cateva felii de paine cu unt, dar nu dadeau si altora, fiindca se gandeau: "Las' sa fie lihniti de foame, ca daca-i vede printesa asa de prapaditi, nu-i alege". - Şi Karl? a intrebat Gretchen; el cand a venit? Era si el acolo? - Stai putin ca-ti spun indata! A treia zi a venit un domnisor, dar nu calare, nici cu trasura, ci pe jos; era vesel si ochii ii straluceau ca si ai tai acuma, si avea un par lung si frumos, dar era cam prost imbracat. - Karl era! s-a bucurat Gretchen. Bine ca l-am gasit! Şi a batut din palme de bucurie. - Avea o ranita in spate, a spus cioroiul. - Nu, trebuie sa fi fost saniuta! a spus Gretchen. Şi-a luat saniuta cand a plecat. - Se poate, a zis cioroiul, nu m-am uitat bine, dar iubita mea domesticita mi-a spus ca atunci cand a intrat in palat si a vazut garda in zale de argint si slujitorii pe scari, inmuiati in fir, el nu s-a fastacit deloc, a dat din cap catre ei si le-a spus: "Nu va plictisiti sa stati mereu pe scari? Eu ma duc inainte!" Sala cea mare stralucea de lumina policandrelor, curteni de tot felul umblau usurel si tineau in mana ulcele de aur. Ghetele lui scartaiau grozav, dar el nici nu se sinchisea de asta si era ca la el acasa. - Sigur ca-i Karl, a spus Gretchen. Avea ghete noi si scartaiau cand umbla cu ele in odaia bunicii, l-am auzit eu. - Da, scartaiau, spuse cioroiul. Domnisorul acela s-a dus drept la printesa. Printesa sedea pe un margaritar, mare cat o roata de moara. Toate doamnele de la curte cu cameristele lor si cu cameristele cameristelor si toti curtenii lor si cu slujitorii slujitorilor care si ei, la randul lor, aveau cate o sluga stateau adunati de jur imprejur; si cei care erau mai aproape de usa, aceia erau mai mandri. Pana si sluga celui de pe urma slujitor, care sta drept in usa si umbla numai cu pantofi, era atat de mandra si infumurata ca nu-i ajungeai nici cu prajina la nas! - Groaznic trebuie sa mai fie! a spus Gretchen. Şi Karl s-a insurat cu printesa? - Daca n-as fi cioroi, m-as fi insurat eu cu ea, neaparat, cu toate ca sunt logodit. Draguta mea, cioara cea domestica, zice ca el a vorbit tot asa de bine cum vorbesc eu cand vorbesc limba ciorilor. Era dragut si vesel domnisorul si zicea ca n-a venit sa-i ceara mana, ci numai asa, fiindca auzise de desteptaciunea printesei si voia sa stea cu ea de vorba. Dar dupa aceea si ea i-a placut lui si el ei. - Da, desigur ca e Karl, spuse Gretchen. Şi el e destept si stie sa faca socoteli in gand, cu fractii. Nu vrei sa ma bagi si pe mine in palat? - Asta-i usor de spus, dar cum sa facem oare? Am sa vorbesc cu draguta mea, are sa gaseasca ea ceva; pentru ca sa stii ca unei fetite asa ca tine nu i se da voie in palat. - Las' ca intru eu, a spus Gretchen. Cand afla Karl ca am sosit, indata vine jos si ma ia cu el. - Asteapta-ma colo la portita, a spus cioroiul, apoi a clatinat din cap si si-a luat zborul. Abia catre seara s-a intors. - Draguta mea iti trimite multe salutari si iti mai trimite si o chifla, a luat-o din bucatarie, au acolo destule. Ia-o, ca ti-o fi foame. În palat e cu neputinta sa intri, fiindca esti desculta si garda cu zale de argint si slujitorii inmuiati in fir n-au sa te lase. Stai, nu plange, ca tot ai sa poti intra. Draguta mea stie o scara pe din dos, pe unde ajungi in iatac si stie unde-i cheia. Cioroiul si cu Gretchen au intrat in gradina, pe aleea cea mare, pe care cadeau mereu frunzele din copaci, si dupa ce la palat s-au stins luminile, una cate una, cioroiul a dus-o pe Gretchen la o usa de din dos care era numai impinsa, nu inchisa. O, cum ii mai batea Gretei inima! Parca ar fi vrut sa faca un lucru rau si ea doar atata voia, sa vada daca Karl e acolo. Şi acolo era, fara indoiala! Şi ea se gandea la ochii lui limpezi si la parul lung: parca il vedea cum zambeste ca atunci cand sedeau amandoi la umbra trandafirilor. Desigur ca are sa se bucure cand are s-o vada, si ea are sa-i spuna ce drum lung a facut pana sa dea de dansul, si ce necajiti au fost cei de-acasa cand el a plecat si nu s-a mai intors. Gretei ii era teama si totodata se bucura. Au ajuns sus la capatul scarii. Pe un scrin era o lampa aprinsa si jos pe podele statea cioara cea domesticita si isi intorcea capul in toate partile; Gretchen a facut o plecaciune, asa cum o invatase bunica-sa. - Logodnicul meu mi-a spus numai lucruri frumoase despre mata, domnisoara, zise cioara cea domesticita. Povestea matale e duioasa. Ia, te rog, lampa, eu am sa merg inainte ca sa-ti arat drumul, pe unde mergem noi, nu-i nimeni. - Parca aud pe cineva in urma noastra, spuse Gretchen, si chiar atunci a si trecut ceva pe langa dansa; pe zid alergau ca niste umbre cai cu coama in vant si cu picioarele subtiri, si pe cai domni si doamne si vanatori. - Astea-s numai visuri, a spus cioara; vin si iau la vanatoare gandurile printului si ale printesei. Asta-i chiar foarte nimerit acuma, pentru ca ai sa poti sa-i vezi mai bine. Şi trag si eu nadejde ca, atunci cand ai sa ajungi la cinste si marire, n-ai sa ma uiti nici pe mine. - De asta nici o grija, a spus cioroiul din padure. Ajunsesera acuma intr-o incapere mare, tapetata cu matase roz, cu flori. Şi deodata, visurile au trecut valvartej pe langa ei, dar asa de repede, ca Gretchen n-a putut sa-i vada pe print si pe printesa. Gretchen si cu cele doua ciori au mai trecut apoi prin cateva odai, una mai frumoasa decat alta, si au ajuns in iatac. Aici, tavanul semana cu un palmier cu frunze de sticla si in mijlocul odaii atarnau de o tulpina de aur doua paturi, fiecare din ele semanand cu un crin. Un pat era alb, celalalt era rosu si in acesta din urma trebuia Gretchen sa-l caute pe Karl. A dat la o parte o petala rosie si a zarit o ceafa bruna. O! Karl era! Gretchen l-a strigat pe nume, a ridicat lampa, si deodata visurile s-au intors in goana in odaie, si el s-a trezit, a intors capul si... nu era Karl. Printul semana cu Karl numai de la spate, dar era si el tanar si dragut. Printesa se trezise si ea si din patul ei de petale albe de crin se uita acum clipind din ochi la Gretchen. A intrebat ce este. Gretchen a inceput sa planga si i-a spus toata povestea ei si ce facusera cele doua ciori pentru ea. - Saraca de tine, au spus printul si printesa, au laudat pe cele doua ciori si au spus ca nu-s suparati pe ele, numai ca de-acuma inainte sa nu mai faca ce-au facut. Au sa primeasca si o rasplata. - Vreti sa zburati in libertate, a intrebat printesa, ori vreti mai bine cate o slujba de cioara princiara si cu drept la toate cojile de legume de la bucatarie. Ciorile s-au inchinat si au spus ca vor sa aiba o slujba fiindca se gandeau ca-i bine la batranete sa aiba ceva sigur si sa nu duca grija de nimic. Printul s-a sculat din pat si a pus-o pe Gretchen in locul lui sa doarma; mai mult nu putea face nici el. Gretchen si-a impreunat mainile si s-a gandit: "Ce buni sunt oamenii si animalele!" Şi a inchis ochii si a adormit. Toate visurile au venit iar valvartej inapoi si acuma erau ca niste ingeri si trageau o saniuta in care era Karl, si el facea semn din cap. Dar nu era decat un vis si de aceea a pierit cand ea s-a trezit. A doua zi au imbracat-o in matase si in catifea din cap pana in picioare; au poftit-o sa ramana la palat si sa traiasca in belsug, dar ea s-a rugat sa-i dea numai o trasurica cu un cal si o pereche de pantofi, pentru ca voia sa plece iar in lume si sa-l caute pe Karl. I-au dat indata pantofi si un manson, au imbracat-o frumos si cand sa plece, la scara era o caleasca numai de aur si stema printului si a printesei stralucea pe ea ca o stea. Vizitiul si valetul aveau coroane de aur pe cap. Printul si printesa au ajutat-o pe Gretchen sa se urce in caleasca si i-au urat drum bun. Cioroiul cel din padure, care acuma era insurat, a insotit-o cale de trei poste. Şedea langa ea, fiindca nu-i placea sa mearga cu spatele. Cioara de la curte statea in usa si dadea din aripi; nu putuse sa vina fiindca o durea capul de cand capatase o slujba si manca prea mult. Caleasca pe dinauntru era captusita cu turta dulce, iar in lada de sub capra erau fructe si covrigi. - Drum bun, drum bun! au spus printul si printesa. Gretchen a plans si cioara a plans si ea. Dupa ce au mers asa vreo trei poste, cioroiul si-a luat si el ramas bun si despartirea dintre ei a fost si mai duioasa. Cioroiul a zburat pe un copac si a tot falfait din aripile lui negre pana cand caleasca nu s-a mai vazut. A cincea povestire Fetita de talhar Au intrat intr-o padure deasa, dar caleasca stralucea ca o facla. În padure erau talhari; cum au vazut caleasca, au si venit. - E de aur! E de aur! au strigat talharii si s-au repezit, au apucat caii de darlogi, au omorat pe vizitiu si pe valeti si au scos-o pe Gretchen din caleasca. - E grasuta si draguta, hranita numai cu miez de nuca, a spus o baba, nevasta unui talhar; avea par pe obraz si niste sprancene stufoase, care-i atarnau pana peste ochi. E chiar ca un miel gras! Trebuie sa fie foarte gustoasa! Şi baba si-a scos cutitul; era un cutit ascutit tare si lucios, de te-nfiorai numai cand te uitai. Dar chiar in clipa aceea baba a scos un tipat, fiindca fetita ei, pe care o purta in spate si care era grozav de obraznica si de rea, a muscat-o de ureche. - Afurisita ce esti! a strigat baba de durere si a uitat s-o taie pe Gretchen. - Las-o, ca vreau sa ma joc cu ea! a spus fetita de talhar. Am sa-i iau mansonul si hainutele si are sa doarma cu mine. Şi a mai muscat-o o data pe muma-sa asa de tare ca talharoaica a sarit in sus si s-a invartit de cateva ori de durere. Şi toti talharii radeau si spuneau: - Ia uite-o cum joaca cu fiica-sa in spate! - Vreau sa ma urc in caleasca, a spus fetita de talhar si au trebuit sa-i faca pe plac, fiindca era rasfatata si incapatanata. S-au urcat amandoua in caleasca si s-au infundat in padure. Fetita de talhar era de-o varsta cu Gretchen, dar mai voinica, mai spatoasa, mai negricioasa. Ochii ii erau negri si parca mahniti. A luat-o de mijloc pe Gretchen si i-a spus: - Eu nu vreau sa te omoare pana nu m-oi supara eu pe tine! Dar tu esti printesa, nu? - Nu, a raspuns Gretchen, si i-a povestit tot ce i se intamplase si cat de mult tinea ea la Karl. Fetita de talhar s-a uitat ganditoare la ea, a dat usor din cap si a spus: - Nu, nu trebuie sa te omoare chiar daca m-oi supara pe tine, ca, daca m-oi supara, te omor eu! Şi i-a sters lui Gretchen lacrimile si si-a bagat mainile in mansonul lui Gretchen, care era calduros si moale. Caleasca s-a oprit. Erau acuma in curtea unui castel de talhari care era darapanat de sus pana jos. Peretii erau sparti si prin gauri intrau si ieseau in zbor corbi si ciori, iar niste dulai voinici ca ar fi putut inghiti si un om sareau in toate partile, dar nu latrau fiindca n-aveau voie. În sala cea mare a castelului, veche si afumata, in mijloc, pe lespezi, ardea un foc mare; fumul se urca pana in tavan si trebuia sa-si gaseasca singur un loc pe unde sa iasa. Pe foc era un cazan mare cu supa si cativa talhari frigeau la frigare iepuri si iepuri de casa. - Noaptea asta ai sa dormi cu mine si cu pasarile mele, spuse fetita de talhar. Dupa ce au mancat, s-au dus intr-un colt unde era un maldar de paie acoperit cu covoare. Deasupra, pe niste stinghii, erau peste o suta de porumbei care parca dormeau, dar toti au tresarit cand au venit fetitele. - Ai mei sunt toti, a zis fetita de talhar si a luat un porumbel de picioare si l-a scuturat pana cand a inceput sa dea din aripi. - Saruta-l, a strigat ea catre Gretchen si a lovit-o in obraz cu porumbelul. Uite, colo sunt porumbeii salbatici, a mai zis ea si a aratat o gaura in zid, cu niste bete infipte in chip de gratii. Sunt doi si trebuie sa-i tin inchisi, ca altfel zboara. Şi uite ici pe Bum-Bum, care mi-i foarte drag. Şi trase de coarne pe un ren care statea legat intr-un colt, cu o zgarda de fier la gat. - Şi pe el trebuie sa-l tinem strans, ca altfel o ia la fuga. În fiecare seara inainte de culcare il gadil cu cutitul si i-i frica grozav. Şi fetita scoase un cutit lung dintr-o crapatura a zidului si il dezmierda usurel pe ren cu cutitul pe gat. Bietul ren a inceput sa dea din picioare si fetita de talhar a ras si a luat-o pe Gretchen in pat cu ea. - Tu dormi cu cutitul in mana? a intrebat-o Gretchen uitandu-se cam ingrijorata la cutit. - Întotdeauna dorm cu cutitul, a raspuns fetita de talhar. Niciodata nu stii ce se poate intampla si acuma ia spune-mi, din nou, cum a fost cu Karl si de ce-ai plecat tu in lumea larga? Gretchen i-a povestit iar cum a fost si porumbeii salbatici uguiau in colivie si ceilalti porumbei dormeau. Fetita de talhar cu o mana a luat-o dupa gat pe Gretchen, iar cu cealalta tinea strans cutitul; n-a trecut mult si a adormit si a inceput sa sforaie. Gretchen insa nu putea inchide ochii si se tot gandea: "Oare ce-o sa se mai intample cu ea, au s-o omoare, au s-o lase sa traiasca?" Talharii sedeau langa foc, beau si cantau si talharoaica se dadea de-a tumba. Era o priveliste groaznica pentru biata fetita. Şi deodata, porumbeii salbatici au inceput sa vorbeasca: - U-gu-gu, u-gu-gu! L-am vazut pe Karl. Sania i-o tragea o gaina alba si el sedea in trasura Craiesei Zapezii; Craiasa a trecut pe deasupra padurii cand eram pui si sedeam in cuib; a suflat inspre noi si toti ceilalti au murit, numai noi am ramas. U-gu-gu, u-gu-gu! - Ce tot vorbiti acolo? a strigat la ei Gretchen. Încotro se ducea Craiasa Zapezii? Mai stiti ceva de dansa? - Noi credem ca s-a dus in Laponia, fiindca acolo-i mereu zapada si gheata. Întreaba pe renul acela care e legat. - Da, acolo-i zapada multa si e strasnic de frumos, a spus renul. Acolo poti sa alergi si sa zburzi cat iti place, acolo isi are Craiasa Zapezii cortul ei de vara, da' palatul ei e departe, tocmai catre Polul Nord, pe o insula careia ii zice Spitzbergen. - O, saracul Karl! a oftat Gretchen. - Da' mai astampara-te odata, a strigat fetita de talhar, ca acusi bag cutitul in tine! A doua zi dimineata Gretchen i-a spus tot ce vorbisera porumbeii salbatici. Fetita de talhar s-a gandit o clipa, apoi a dat din cap si a zis: - Tot una-i! Tot una-i! Tu stii unde-i Laponia? a intrebat ea pe ren. - Cine sa stie daca n-oi sti eu? a raspuns renul si ochii i-au scanteiat. Doar eu acolo m-am nascut si am crescut si acolo am zburdat pe zapada. - Uite ce zic eu, spuse Gretei fetita de talhar. Acum toti ai nostri au plecat, numai mama a ramas acasa. Pe la amiaza, ea bea din sticla aceea mare, pe care o vezi acolo, pe urma adoarme. Şi vedem noi ce-i de facut. Fetita de talhar a sarit din pat, a luat-o pe mama-sa de dupa gat, a tras-o de barba si i-a spus: "Buna dimineata, capra batrana ce esti!" Mama-sa i-a dat cateva bobarnace de i s-a invinetit nasul, dar asta era la ea un semn de dragoste. Dupa ce mama-sa a tras zdravan din sticla si a adormit, fetita de talhar s-a dus la ren si i-a spus: - Îmi place grozav sa te dezmierd pe gat cu cutitul, ca esti caraghios cand te dezmierd si azvarli din picioare, dar acuma trebuie sa-ti dau drumul. Am sa tai franghia si ai sa pleci in Laponia. Da' sa te duci drept acolo si s-o iei pe fetita asta in spate si s-o duci la palatul in care sta Craiasa Zapezii si unde e prietenul fetitei. Cred c-ai ascultat ce spunea, ca a vorbit destul de tare si tu ai ascultat. Renul a sarit in sus de bucurie. Fetita de talhar a luat-o pe Gretchen si a urcat-o pe ren, a legat-o de spinarea renului si i-a dat si o pernuta sa si-o puna dedesubt. - De frig n-are sa-ti fie prea frig, ca ai pantofii imblaniti, dar mansonul ti-l iau eu, ca-mi place. Da-ti dau, uite, manusile mamei. Îs mari, ca-ti ajung pana la coate, ia pune-le! Acuma ai niste maini chiar ca mama. Gretchen a inceput sa planga de bucurie. - Nu-mi place ca plangi, a spus fetita de talhar. Acuma trebuie sa fii vesela. Uite, iti dau doua paini si o bucata de sunca, ca sa ai pe drum. A legat de spinarea renului sunca si painea, pe urma a deschis usa si a chemat inauntru dulaii, apoi a taiat franghia cu cutitul ei cel bine ascutit si i-a spus renului: - Pleaca repede si ai grija de fetita! Gretchen a intins catre ea mainile cu manusile pana la coate si si-a luat ramas-bun si renul a luat-o la fuga peste rape si prin ponoare, prin padurea cea mare, pe campii si ape inghetate. Lupii urlau si corbii croncaneau. Şi pe cer parca se intindeau niste perdele luminoase. - Asta-i Aurora Boreala, a spus renul; ia uite cum straluceste! Şi a inceput sa alerge si mai repede. Şi asa au mers ei ziua si noaptea fara sa opreasca. Şi cand painea si cu sunca s-au ispravit, au ajuns si ei in Ţara Laponilor. A sasea povestire Lapona si finlandeza S-au oprit la o casuta care era tare saracacioasa; acoperisul atarna pana aproape de pamant si usa era asa de joasa ca trebuia sa intri si sa iesi pe branci. În casuta nu era decat o lapona batrana, care statea langa o lampa, ardea cu untura de foca si pe care fierbea niste peste. Renul i-a spus babei tot ce se intamplase cu Gretchen, dar mai intai a povestit ce i se intamplase lui, pentru ca asta i se parea lucru mai de seama, iar Gretchen era asa de inghetata ca nici nu putea vorbi. - Vai de capul vostru!, a spus lapona. Mai aveti o multime de mers. Trebuie sa mai faceti vreo suta de poste si sa ajungeti in Finnmarken; acolo sta Craiasa Zapezii si aprinde in fiecare seara un foc de bengal. Am sa scriu cateva vorbe pe un peste uscat, ca hartie n-am, si am sa va dau o scrisoare catre o finlandeza care locuieste acolo. Ea are sa va spuna mai bine cum stau lucrurile. Dupa ce Gretchen s-a incalzit si a mancat, lapona a scris cateva vorbe pe un peste uscat, a dat Gretei pestele si i-a spus sa-l pastreze bine, a legat-o iar pe fetita pe spinarea renului si renul a pornit la fuga. Toata noaptea, Aurora Boreala a luminat cerul cu stralucirea ei albastra. Şi asa, dupa ce au mers cat au mers, au ajuns in Finlanda si au batut in hornul finlandezei, pentru ca usa nu avea. Înauntru era o caldura asa de mare ca finlandeza umbla aproape goala; era mititica si zbarcita. I-a scos repede Gretei hainele, i-a scos manusile si ghetutele, ca altfel i-ar fi fost fetitei prea cald, i-a pus renului o bucata de gheata pe cap si a citit ce era scris pe pestele cel uscat. A citit de trei ori pana ce a invatat pe dinafara tot ce era scris si a bagat pestele in oala de supa, ca doar era bun de mancat si finlandeza nu paraduia niciodata nimic. Renul i-a povestit mai intai intamplarile lui si pe urma pe acelea ale Gretei si finlandeza clipea din ochii ei isteti, dar nu zicea nimic. - Tu esti desteapta, a spus renul. Eu stiu ca poti sa innozi cap la cap toate vanturile din lume intr-un singur ghem. Daca corabierul deznoada un nod, atunci capata un vant prielnic, daca deznoada alt nod, vantul bate tare, iar daca deznoada inca unul si inca unul, atunci bate de urneste din loc padurile. Da-i si fetitei sa bea ceva ca sa capete putere cat doisprezece voinici si sa rapuna pe Craiasa Zapezii. - Da, sa vedem! a spus finlandeza. Doisprezece voinici ar ajunge? Şi s-a dus si-a luat de pe o policioara un sul mare de piele si l-a desfacut. Pe sul erau scrise niste litere ciudate si finlandeza a inceput sa citeasca si a citit, a citit de-i curgeau sudorile. Şi renul a rugat-o asa de mult s-o ajute pe Gretchen, Gretchen s-a uitat asa de rugatoare si cu lacrimi in ochi la finlandeza incat aceasta a inceput sa clipeasca din ochii ei isteti si l-a luat pe ren intr-un colt, i-a mai pus o bucata de gheata pe cap si i-a spus in soapta: - Karl e la Craiasa Zapezii si ii place la ea si crede ca-i mai bine acolo decat oriunde in lume. Dar toate acestea sunt din pricina ca are un ciob de sticla in inima si o tandara de sticla in ochi; daca cineva ii scoate ciobul din inima si tandara din ochi atunci se face iar om bun si Craiasa Zapezii nu mai are putere asupra lui. - Da' tu nu poti sa-i dai Gretei ceva ca sa capete ea o putere mai mare? - Nu pot sa-i dau o putere mai mare decat aceea pe care o are acuma! Nu vezi cum o slujesc oamenii si dobitoacele si cum a pornit ea desculta in lume si toate ii merg bine? Puterea ei n-o poate capata de la noi, puterea pe care o are e in inima ei si sta in faptul ca e un copil dragalas si nevinovat. Daca nu poate singura sa ajunga la Craiasa Zapezii si sa scoata cioburile din Karl, atunci noi nu putem sa facem nimic. La doua poste de aici incepe gradina Craiesei Zapezii; du-o pana acolo pe fetita. Pune-o langa un copacel cu poame rosii, care creste acolo in zapada, dar nu zabovi si intoarce-te repede inapoi. Şi finlandeza a pus-o pe Gretchen calare pe ren si acesta a pornit in goana mare. - Vai! Nu mi-am luat pantofii! Nu mi-am luat pantofii!, a inceput sa strige Gretchen, ca era frig cumplit afara, dar renul nu s-a oprit si a tinut-o tot intr-o fuga pana la copacelul cel cu poame rosii. A pus-o pe Gretchen jos, a sarutat-o pe frunte si pe obrajii lui s-au prelins cateva lacrimi; apoi a luat-o la fuga inapoi. Biata Gretchen a ramas asa fara pantofi si fara manusi pe un ger cumplit. A plecat si ea mai departe cat putea de repede si deodata au intampinat-o o multime de fulgi de zapada; fulgii nu cadeau din cer; cerul era senin si luminat de Aurora Boreala. Alergau chiar pe pamant si cu cat se apropiau, cu atat se faceau mai mari. Gretchen si-a adus aminte ce mari si mestesugiti fusesera fulgii cand se uitase la ei cu lupa. Aici insa erau si mai mari, si mai fiorosi, erau vii, erau strajerii de la palatul Craiesei Zapezii. Aveau chipurile cele mai ciudate, unii parca erau niste arici mari si urati, altii pareau niste manunchiuri de serpi incolaciti, care isi intindeau capetele in toate partile, iar altii erau ca niste ursuleti bondoci si zbarliti; toti erau albi, sclipitori, erau fulgi de zapada vii. Gretchen a inceput sa se roage si era asa de frig ca putea sa-si vada rasuflarea; si aburii rasuflarii s-au facut tot mai grosi si mai grosi si s-au prefacut in ingerasi care cum atingeau pamantul se faceau tot mai mari si fiecare avea coif, sulita si pavaza. Numarul lor sporea mereu si, cand Gretchen si-a ispravit de spus rugaciunea, o ostire intreaga era imprejurul ei. Îngerasii in zale impungeau cu sulita fulgii de zapada si fulgii se faramau bucati si Gretchen putea sa mearga linistita mai departe. Îngerii ii mangaiau mainile si picioarele si acuma nu-i mai era asa de frig si a putut sa ajunga la palatul Craiesei Zapezii. Dar pana una-alta, sa vedem ce-i cu Karl. El desigur ca nici nu se gandea ca ea era acum chiar la poarta palatului. A saptea povestire În care e vorba de palatul Craiesei Zapezii si despre ce s-a intamplat acolo Peretii palatului erau facuti din zapada viscolita, ferestrele si usile din vanturi vijelioase; erau peste o suta de incaperi, toate asa cum le alcatuia zapada; cea mai mare era asa de intinsa ca puteai sa mergi cateva ceasuri prin ea de la un capat la altul. Toate erau luminate de Aurora Boreala si erau goale, ghetoase, reci si sclipitoare. Aici nu era niciodata vreo petrecere, nici macar un bal de ursi la care vijelia sa cante si ursii albi sa mearga in doua picioare si sa joace, nici macar o sindrofie de domnisoare vulpi argintii; in palatul Craiesei Zapezii era pustiu si frig. Aurora Boreala se deslusea atat de bine incat ii puteai numara perdelele de lumina. În mijlocul acestei sali nemarginite si pustii era un lac inghetat care se sfaramase in mii de bucati, dar bucatile semanau intre ele asa de tare incat era o adevarata minunatie. În mijlocul lacului sedea Craiasa Zapezii, cand era acasa, si atunci zicea ca sade pe oglinda intelepciunii si ca aceasta oglinda e cea mai buna din lume. Karl era vanat de frig, ba chiar aproape negru, dar nu simtea ca i-i frig fiindca Craiasa Zapezii ii luase cu o sarutare simtul frigului si inima lui era ca un bulgare de gheata. Acuma se juca; lua bucati de gheata netede ca niste tablite si alcatuia cu ele tot felul de figuri, asa cum se joaca la noi copiii cu cuburile. Jocul lui era insa asa-zisul joc de gheata al intelepciunii. În ochii lui figurile de gheata erau frumoase si de foarte mare insemnatate si asta din pricina ciobului de gheata pe care il avea in ochi. Aseza bucatile de gheata in asa fel incat sa formeze un cuvant, dar niciodata nu izbutea sa formeze cuvantul pe care il voia si care era "vesnicia". Craiasa Zapezii ii spusese asa: - Daca izbutesti sa formezi cuvantul acesta, atunci ai sa fii stapan pe tine insuti si eu am sa-ti daruiesc lumea intreaga si o pereche de patine noi. Dar Karl nu putea sa formeze cuvantul. - Ma duc in tarile calde, a spus Craiasa Zapezii. Vreau sa ma uit in caldarile cele negre. Caldarile cele negre erau muntii Etna si Vezuviu, care scuipa flacari. - Am sa-i mai inalbesc putin si asta nu-i rau, ba chiar e bine pentru lamai si struguri. Şi Craiasa Zapezii a plecat in zbor si Karl a ramas singur in sala cea mare de gheata, intinsa cat vedeai cu ochii si pustie. Se uita la bucatile de gheata si se tot gandea si ii trosnea capul de atata gandire. Şi cum statea neclintit si teapan, ai fi crezut ca-i si el un sloi de gheata. În vremea asta, Gretchen a ajuns la palat si a intrat pe poarta. Vanturi taioase au intampinat-o. Ea a spus o rugaciune si vanturile indata au stat pe loc si s-au culcat si ea a intrat in salile palatului, mari, goale si reci. Şi deodata l-a zarit pe Karl, s-a dus repede la el, l-a luat de dupa gat, l-a strans in brate si i-a spus: - Karl! Bine ca te-am gasit! Karl insa sedea nemiscat, teapan si rece. Gretchen a inceput sa planga si lacrimile ei fierbinti au cazut pe pieptul lui, au patruns pana la inima si au topit bulgarele de gheata si au mistuit ciobul de oglinda. El s-a uitat la dansa si ea a inceput sa cante: Ce frumosi sunt trandafirii Şi cad prada ofilirii! Traiul nostru e mai bun, Ca-nflorim si la Craciun! Cand a auzit cantecul, Karl a izbucnit in plans si lacrimile cand au curs au luat cu ele si aschia de oglinda din ochi si atunci el a cunoscut-o si a strigat plin de bucurie: - Gretchen! Gretchen! Dar unde-ai fost atata vreme? Şi eu unde am fost? Şi s-a uitat imprejurul lui. - Vai! Ce frig e aici! Ce pustiu! Şi s-a lipit de Gretchen si ea plangea si radea de bucurie. Era asa de frumos incat pana si bucatile de gheata jucau de bucurie si dupa ce s-au saturat de jucat s-au asezat iar jos si au alcatuit tocmai cuvantul de care spusese Craiasa Zapezii ca daca are sa-l formeze Karl el are sa ajunga stapan pe sine insusi, iar ea are sa-i dea lumea intreaga si o pereche de patine noi. Gretchen l-a sarutat pe obraji si obrajii s-au facut rosii; l-a sarutat pe ochi si ochii au stralucit ca si ai ei; i-a sarutat mainile si picioarele si el s-a inzdravenit si s-a inviorat. Acuma, Craiasa Zapezii avea sa se intoarca acasa, avea sa gaseasca dezlegarea lui de vraja scrisa cu bucati sclipitoare de gheata. Cei doi copii s-au luat de mana si au iesit din palat. Au inceput sa vorbeasca de bunica si de trandafirii din streasina; si pe unde mergeau ei, vanturile nu mai bateau si iesea soarele. Cand au ajuns la copacelul cu poame rosii, renul era acolo si-i astepta. Cu el era si un ren mai tanar, cu ugerul plin, si renul acela le-a dat copiilor lapte cald si i-a sarutat pe frunte. Şi renii i-au luat apoi in spate pe copii si i-au dus la casuta finlandezei si aici s-au incalzit bine si pe urma i-a dus la casuta laponei. Lapona, in vremea asta, le facuse hainute noi si le dresese sania. Cei doi reni si cu lapona i-au dus pe copii pana la hotarele tarii. Acolo unde incepea iarba, copiii si-au luat ramas-bun de la lapona si de la reni. Pasarile cantau si copacii erau inmuguriti. Şi deodata au vazut in fata lor o fetita calare pe un cal frumos, pe care Gretchen il cunostea (fusese inhamat la caleasca de aur). Fetita purta o caciulita rosie si avea pistoale la brau. Era fetita de talhar; se saturase de stat acasa si plecase acum in lumea larga, mai intai catre miazanoapte si dupa aceea avea de gand sa ajunga si prin alte parti ale lumii. A cunoscut-o indata pe Gretchen si Gretchen pe ea si amandoua s-au bucurat grozav. - Te pricepi strasnic sa cutreieri lumea!, i-a spus ea lui Karl. Dar oare meriti tu sa umble cineva dupa tine si sa te caute tocmai la capatul pamantului? Gretchen a batut-o usurel pe obraz si a intrebat-o ce fac printul si printesa. - Au plecat in strainatate, a raspuns fetita de talhar. - Da' cioroiul? a intrebat Gretchen. - Cioroiul a murit. Şi draguta lui cea domestica, acum o vaduva, si-a legat o ata neagra de picior si plange dupa el. Dar ia spune, tu ce-ai facut si cum l-ai gasit? Gretchen si Karl i-au povestit tot. Fetita de talhar i-a luat pe amandoi de mana si le-a spus ca, atunci cand are sa treaca prin orasul lor, are sa vie pe la ei si dupa aceea a pornit iar in lumea larga. Şi Karl si Gretchen au plecat si ei mai departe, mana-n mana, si pe unde ajungeau era primavara cu iarba verde si cu flori. Şi deodata au zarit turnurile unui oras: era chiar al lor. Au intrat in oras si au ajuns acasa la bunica si s-au urcat in odaita, unde toate erau la locul lor, ca altadata. Ceasornicul spunea "tic-tac" si aratatoarele se miscau. Dar cand au intrat pe usa au vazut ca acuma erau mari, oameni in toata firea. Trandafirii din streasina erau infloriti si langa trandafiri erau scaunelele pe care stateau cand erau copii. Karl si cu Gretchen s-au asezat fiecare pe scaunelul lui, tinandu-se de mana. Maretia rece si pustie din palatul Craiesei Zapezii o uitasera ca pe un vis apasator. Bunica sedea la soare si citea: "Daca nu veti fi cum sunt copiii, nu veti vedea imparatia cerurilor". Karl si Gretchen s-au uitat unul la altul si deodata au inteles cantecul cel vechi: Ce frumosi sunt trandafirii Şi cad prada ofilirii! Traiul nostru e mai bun, Ca-nflorim si la Craciun! Erau acuma amandoi oameni in toata firea si totusi copii, copii in inimile lor; si acum venise vara, vara calda si binefacatoare.
		</poveste>
</carte>