<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<carte>
<titlu>Ion</titlu>
<autor>Liviu Rebreanu</autor>
<categorie>Categorie 15-18 ani</categorie>
<personaje>
	<index><personaj>Ion</personaj>
			<caracterizare> Ion este personajul principal, care este in acelasi timp atras de Florica, dar in acelasi timp dorea sa fie si bogat, astfel din dorinta de imbogatire se casatoreste cu Ana, dar nu renunta la Florica, decizie ce ii aduce moartea. </caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Vasile Baciu</personaj>
			<caracterizare>Tatal Anei, fusese un om harnic, mereu printre fruntasii satului. Se insurase cu o fata bogata si urata, pe care insa a iubit-o si a tratat-o cum se cuvine, caci datorita ei a intrat in randul oamenilor avuti".Vaduv acum,il durea gandul ca va trebui sa renunte la o parte din pamanturile lui pentru a-i face zestre Anei cand se va marita.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>George Bulbuc</personaj>
			<caracterizare>George este o persoana destul de vulcanica, datorita tuturor disputelor avute cu Ion. Este si o persona geloasa, deoarece nu accepta ca Florica sa se vada cu Ion..(consecinta fiind moartea lui Ion, George omarandul), era instarit, iar de aceea Vasile Baciu, considera ca e cel mai potrivit pentru fiica sa,Ana.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Titu Herdelea</personaj>
			<caracterizare>Titu este fiul sotilor Herdelea (Maria si Zaharia) mai avand inca doua surori: ce mica Ghighi si cea mare Laura.El este un tanar de vreo 23 de ani, cu haine curatele si saracute, cu o cravata albastra azurie la gulerul inalt si teapan, ras de mustati si lung cat un par cu manusi de ata cenusie.</caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Florica</personaj>
			<caracterizare>Florica este fata cea mai frumoasa din Pripas, dar fara zestre. Însusirile fizice ale Floricai pun în evidenta indirect profunzimea sentimentelor lui Ion fata de ea: "iubise pe florica si de câte ori o vedea sau îsi amintea de ea simtea ca tot o mai iubeste".</caracterizare>
	</index>
</personaje>

<poveste>
INCEPUTUL Din soseaua ce vine de la Carlibaba, intovarasind Somesul ba in dreapta, ba in stanga pana la Cluj si chiar mai departe, sedesprinde un drum alb, mai sus de Armadia, trece raul pestepodul batran de lemn, acoperit cu sindrila mucegaita, spintecasatul Jidovita si alearga spre Bistrita, unde se pierde in cealaltasosea nationala care coboara din Bucovina prin trecatoareaBar-gaului.Lasand Jidovita, drumul urca intai anevoe pana ce-si face locprintre dealurile stramtorate, pe urma insa inainteaza vesel,neted, mai ascunzandu-se printre fagii tineri ai PaduriiDomnesti, mai poposind putin la Cismeaua Mortului, undepicura vesnic apa de izvor racoritoare, apoi coteste brusc pesubt Rapele Dracului, ca sa dea buzna in Pripasul pitit intr-oscrantitura de coline.La marginea satului te intampina din stanga o cruce strambape care e rastignit un Hristos cu fata spalacita de ploi si cu ocununita de flori vestede agatata de picioare. Sufla o adiereusoara si Hristos isi tremura jalnic trupul de tinichea ruginitape lemnul mancat de carii si innegrit de vremuri.Satul parca e mort. Zapuseala ce pluteste in vazduh tese otacere nabu-sitoare. Doar in rastimpuri fasie alene frunzeleadormite prin copaci. Unfuior de fum albastriu se cazneste sa se inalte dintre crengilepomilor, se balabaneste putin ca o matahala ametita si sepravalc peste gradinile prafuite, invaluindu-le intr-o ceatacenusie. in mijlocul drumului picoteste cainele invatatorului ZahariaHerdelea, cu ochii intredeschisi, sufland greu. O pisica alba calaptele vine in varful picioarelor, ferindu-se sa nu-simurdareasca labele prin praful ulitei, zareste cainele, sta putinpe ganduri, apoi isi iuteste pasii si se furiseaza in livada ingradita cu nuiele, peste drum.Casa invatatorului este cea dintai, taiata adanc in coasta uneicoline, incinsa cu un pridvor, cu usa spre ulita si cu douaferestre care se uita tocmai in inima satului, cercetatoare sidojenitoare. Pe prichiciul pridvorului, in dreptul usii, unde sespala dimineata invatatorul, iar dupa amiazi, cand a ispravittreburile casei, dna Herdelea, strajuieste o ulcica verzue de lut.In ograda, intre doi meri tineri, e intinsa vesnic sfoara pe care acuma atarna niste camasi femeesti de stamba. in umbra camasilor, in nisipul fierbinte se scalda cateva gaini, pazite deun cocos mic cu creasta insangerata.Drumul trece peste paraul Doamnei lasand in stanga casa luiAlexandru Pop-Glanetasu. Usa e inchisa cu zavorul; coperisulde pae parca e un cap de balaur; peretii spoiti de curind deabiase vad prin sparturile gardului.Pe urma vine casa lui Macedon Cercetasu, pe urma casaprimarului Florea Tancu, pe urma altele... intr-o curte marerumega, culcate, doua vaci unguresti, iar o baba sade peprispa, ca o scoaba, prajindu-se la soare nemiscata, parc-ar fide lemn...Caldura picura mereu, din cer, iti usuca podul gurii, tesugruma. in dreapta si in stanga casele privesc sfioase dindosul gardurilor vii, acoperin-du-si fetele subt stresinile stirbitede ploi si de vite.Acum un dulau latos, cu limba spanzurata, se apropie in traplenes, fara tinta. Din sant, dintre buruenile caruntite de colb, serepede un catel murdar, cu coada in vant. Latosul nu-l ia inseama ca si cand i-ar fi lene sa se opreasca. Numai cand cellaltse incapataneaza sa-l miroase, ii arata niste colti amenintatori,urmandu-si insa calea cu demnitatea cuvenita. Catelul seopreste nedumerii, se uita putin in urma dulaului, apoi se intoarce in buruiene unde se aude indata un rontait caznit siflamand...Deabia la carciuma lui Avrum incepe sa se simta ca satultraieste. Pe prispa doi tarani ingandurati ofteaza rar cu o sticlade rachiu la mijloc. Din departare patrund pana aici sunete deviori si chiuituri...Dumineca. Satul e la hora. Si hora e pe ulita din dos, la Todosia, vaduva lui Maxim Oprea.Casa vadanei este chiar peste drum de bisericuta veche,pleostita si darapanata. Vaduvia-i saracie lucie. Femeia a datdin rau in mai rau. Ce agoniseste un cap de barbat intr-o viata intreaga, o muiere nepriceputa prapadeste intr-un an de zile, simai putin. Cand a impreunat Maxim mainile pe piept, in ogradaerau clai de fan, in cele doua grajduri nu mai incapeau vitele, in sura si subt sopron n-aveau loc carele. Se vedea de departebelsugul... Acuma ograda-i goala batatura, iar in grajduri ragea pustiu o inchipuire de vaca stearpa si vesnic flamanda.Hora e in toi... Locul geme de oameni... Nucii batrani de langasura tin umbra. Doar cateva pete albe de raze razbesc printrefrunze gadiland fetele aprinse de veselie. Zaduful atatasangele lumii. Peste Magura Cocorilor atarna soarele ingalbenitde necaz ca mai are o postata buna pana la sfintit.Cei trei lautari canta langa sopron sa-si rupa arcusurile. Briceag, cu piciorul pe o buturuga, cu cotul stang pe genunche,cu obrazul culcat pe vioara, cu ochii inchisi, isi sfaraie degetelepe strune si cantecul salta aprig, infocat. Holbea e chior si areun picior mai scurt, iar la vioara numai trei coarde, darsecondeaza cu aceeasi patima cu care Gavan, un tigan urat si ,negru ca un harap, apasa cu arcul pe strunele gordunii. Dincand in cand Briceag se opreste sa-si acordeze vioara. Holbeasi Gavan atunci isi indoiesc mestesugul ca sa pastreze masura.Apoi Briceag reincepe mai aprins, stram-bandu-se uneori laHolbea, alteori la Gavan, cu deosebire cand schimba melodia.Subt tropotele jucatorilor se hurduca pamantul. Zecile deperechi bat irArdeleana" cu atata pasiune ca potcoaveleflacailor scapara scantei, poalele fetelor se bolbocesc, iarcolbul de pe jos se invaltoreste, se aseaza in straturi groase pefetele brazdate de sudoare, luminate de oboseala si demultumire. Cu cat Briceag iuteste cantecul, cu atat flacaii se indarjesc, isi infloresc jocul, trec fetele pe subt mana, le daudrumul sa se invarteasca singure, topaie pe loc ridicand talpile, isi ciocnesc zgomotos calcaiele, isi pleznesc tureacii cizmelorcu palmele nadusite... Glasurile se ineaca in nourul de praf ce-i imbratiseaza pe toti... Rareori incepe vreunul mai poznas cateo chiuitura, in tactul svapaiat al jocului, cu ochii pe dos, cugatul ragusit. Dar dupa doua-trei versuri o sfarseste intr-un iuitaspru, istovit. Apoi dansul urmeaza tacut, din ce in ce parcamai salbatec. Flacaii isi incolacesc bratele mereumai strans pe dupa mijlocul fetelor. Sanii acestora tremura subiile albe si se ating din cand in cand de pieptul flacailor,turburandu-le ochii si inima. Nu schimba nici o vorba. Nici nuse privesc. Doar pe buze falfaie zambete placutesi fugare... Jocul tine de vreun ceas, fara intrerupere, si tinerii nu se maisatura. De doua ori Briceag, cu carcei in degete, a incercat sase opreasca si, de amandoua orile, flacaii s-au napustit la elurland desperati, cu priviri amenintatoare si rugatoare.- Zi, tigane! Mai zi, cioara!... Toate perechile se imbulzesc in jurul lautarilor, se ciocnesc, seizbesc cu coatele goale. Cativa baietandri, ingaduiti de curandla hora, ametiti de atata invarteala, se clatina de ici-colodeabia mai tinandu-se in picioare, spre marea rusine a fetelorcu care joaca. Vreo trei perechi s-au retras in sura, mai la larg,unde insa praful se urca pana-n capriori, des de sa-l tai cucutitul... La cativa pasi de palcul jucatorilor stau fetele care auramas nepoftite, privind cu jind, soptindu-si uneori cine stie cesi izbucnind in rasete silite. La urechi si in cosite au si elebuchetele de vazdoage pestrite si in mana cate un ghiveci maimarisor pe care sa-l daruiasca flacaului cutare sa-l puna in palarie. Printre fete se mai rataceste si cate-o nevasta tanara,cu naframa de matase in cap, gata sa intre in hora daca s-ar intampla sa-i vie chef barbatului ei sa joace. Mai laopartemamele si babele, gramada, forfotesc de necazuri si-si admiraodraslele. Copii neastamparati alearga printre femei si chiarprin hora, fura florile fetelor si se bucura cand victimele iiocaresc sau se infurie. Vreo cativa mai indraciti se lasa pe vineaproape de jucatori uitandu-se cu mare bagare de seama lapoalele fetelor, iar cand poalele zboara mai tare, dezvelindpicioarele goale mai sus de genunchi, se intreaba repede:- Ai vazul?- Vazut. Da' tu?- Si eu.Si apoi urmeaza sa pandeasca poalele pana ce vre-o babaindignata ii ia la goana, cecace nu-i opreste ca peste catevaminute sa reinceapa...Barbatii se tin mai pe departe, pe langa casa, pe la poarta,grupuri-grupuri, vorbind de treburile obstesti, aruncand rareoricate-o privire spre tineretul dimprejurul lautarilor.Primarul, cu mustati albe rasucite tinereste, cu niste ochialbastri mari si blajini, cauta sa-si pastreze demnitateaapasand vorbele si insotindu-le cu gesturi energice, in mijloculunui palc de batrani fruntasi. Stefan Hotnog, un chiabur cuburta umflata ce si-o mangaie intr-una parca ar avea junghiuri,gaseste fel de fel de clenciuri primarului numai ca sa aratecelorlalti ca el de10nimeni nu se sinchiseste. intre dansii Trifon Tataru, mititel, cuparul galbui si glasul subtire, se uita cand la unul cand la altul, infricosat parca sa nu se incaiere, fiindca amandoi ii sunt rude,cam de departe, nici vorba. Pe-alaturi, ca un caine la usabucatariei, trage cu urechea Alexandru Glanetasu, dornic sa seamestece in vorba, sfiindu-se totusi sa se vare intre bogatasi.Pe prispa stapaneste Simion Butunoiu care acum vreo douazecide ani a fost invatator in sat, iar azi mananca o pensie de cincizloti pe luna si munceste la pamant mai abitir ca un flacau. imprejurul lui s-au adunat Macedon Cercetasu cu straja CosmaCiocanas, cu Simion Lungu, cu Toader Burlacu, cu Stefan Ilinasi cu altii, ascultand cu evlavie palavrele dascalului, auzite sirasauzite. Din cand in cand Simion Butunoiu stranuta atat dezgomotos ca toate femeile se intorc spaimantate, sau seporneste pe tusa lui obisnuita cu care de multe ori scoalanoaptea tot satul din somn. Macedon asteapta cuviincios panace ispraveste dascalul cu tusa, apoi ia din fereastra o sticla curachiu, inchina foarte ceremonios, trage o dusca zdravana sitrece bautura batranului care mormaie scurt „sa ne tie Dumnezeu pe toti" si pune garliciul la gura. Sticla pe urmaumbla din mana in mana. Macedon e cam cherchelit sicomanda militareste tuturor sa bea:- Forvert, Simioane! Vaitar, Cosma!... Vaitar, vaitar!...A facut oastea doisprezece ani, i-a fost draga foc si, cand ebeat, s-acuma numai in comenzi nemtesti se cearta cunevasta-sa. Altminteri insa are o inima de ceara si in douazecisi opt de ani nu si-a batut muierea niciodata; mai curandFloarea s-a intamplat sa-l mustruluiasca.Sticla ajunge la Toader Burlacu goala.- Goala, ai? rade Macedon incantat. Goala?... Halt!... Haptac!...Unde esti caprar de zi?... Forvert!...Un copil de vreo zece ani sare drept in picioare pe prispa sistriga razand: -Hir!- Nu rade la front, magarule! se rasteste Macedon. Na sticla sida fuga la cantina la Avrum sa-ti mai dea o portie pentrumine!... inteles, caprar?Caprarul insa refuza ordinul, raspunzand repede:- A zis jupanul ca nu-ti mai da fara bani, bade Macedoane, nicisa nu ma mai trimiti, ca-i degeaba...Macedon isi salta putin mustata, incrunta din spranceneprivind aspru la copil, apoi se aseaza pe prispa clatinand dincap si oftand.- Ehei, unde-i vremea cand eram eu straja-mester!... Atunci safi poftit jupanul sa nu-mi dea, ca-i aratam eu supunere...11 Mai boscorodeste ceva, pe urma inceteaza si se uita ursuz lanevasta-sa care are bani, dar nu-i da si care taifasuieste cu altefemei fara sa se sinchiseasca de comenzile lui... Tocmai atunci se taraste pe poarta, printre picioareleoamenilor, Savista, oloaga satului. E vara cu fata cea maifrumoasa din Pripas, cu Florica, si ceva neam cu nevasta lui Trifon Tataru. Are picioarele incarcite din nastere, iar bratelelungi si osoase ca niste cangi anume spre a-si tari schilozenia,si o gura enorma cu buzele alburii de sub care se intind gingiile imbaiate, cu colti de dinti galbeni, rari si lungi. Trifon Tataru otine pe langa casa, sa-i vada de copii. Cand e vreme buna apoiSavista sade in poarta, se ciorovaieste cu toti copiii din sat siprimeste pomana trecatorilor milosi... Vine cu galagie mare.Gagaie ceva cu glasul ei aspru, speriat. N-o baga in seamanimeni. Doar Trifon face un semn nevestei, care se apropierepede, suparata:- Da acasa nu puteai sta, mai femeie? Zau parca te manancatalpile... Lasi tu ograda pustie pe vremea asta... Si nici baremslugile nu-s la indemana... Ce vrei? Ai? Spune ce vrei, Savisto?Oloaga facuse doua ceasuri din ulita cea mare, unde statea Trifon, pana aici. incepe sa balbaie foarte grabita si cuimportanta, insotindu-si sfortarile cu niste gesturi desperate sinepricepute.- Ce face? zice Maria lui Trifon, care se sileste sa ghiceasca cespune. S-a batut Vasile Baciu... cu Avrum?... Cu FloreaCaruntu?... Ei, s-apoi? Ce-ti pasa tie, femeia lui Dumnezeu? Sipentru asta ai venit tu atata cale? Vai de mine, ca esti mai reaca copiii cei fara minte... Uite ce ti-ai facut poalele? Si numaiazi te-am primenit... Of, bata-te...Savista urla ceva ce vrea sa insemne ca ei nu-i pasa de poale,si pe urma se porneste brusc pe un ras prostesc de bucurie.- Cum ai zis?... Cine-i beat?... Vasile Baciu... Parca azi s-a imbatat intai...Maria o lasa rusinata si se intoarce intre femei. Oloaga setaraie inmijlocul fetelor, se framanta sa-si faca loc si priveste apoi cumare placere lahora. Are douazeci si cinci de ani si tremura de fericire candaude lautariiori cand vede vreo petrecere...Savista n-are parte sa se desfete multa vreme. Pana sa seaseze bine, pana sa se certe cu fetele pentru un loc mai bun, jocul inceteaza. Briceag, asudat si istovit, incheie invartita cu oapasare zdravana de arcus incat ii si plezneste12o struna la vioara. Ion, feciorul Glanetasului, tinand de brau peAna lui Vasile Baciu, se repede la lautari rugandu-i:- Mai zi, ma Briceag... numai un pic, auzi? Un picut de tot,tigane! Alti flacai striga poruncitor:- Trage, tigane! Ce te codesti?... De ce te platim, cioaradracului? Briceag arunca o privire dispretuitoare spre cei ce-locaresc, iar lui Ion ii raspunde convingator, aratandu-i vioara:- Nu mai pot, Ionica... Zau, nu mai pot... Crede-ma!... Mi-auamortit degetele... Pe urma si struna mi s-a rupt.- Un pic, omule, nu intelegi? staruie flacaul. Tiganul insa se infurie brusc, intoarce spatele, tranteste vioara in bratele lui Holbea si incepe sa blesteme catranit:- Fire-ar ale dracului toate ceterele din lume, pleznire-ar acolounde-o fi cine m-a invatat sa tin arcusul... Ca io-i spun cufrumosul ca nu pot si el ma omoara sa mai zic... Dare-arDumnezeu sa trazneasca toate jocurile cu pe cine le-anascocit...Ion asculta cateva clipe mirat cum injura Briceag. Apoi deodatase incinge ca focul si izbucneste ragusit:- Ho, cioara, fi-ti-ar neamul de ras, ho!... Si inchide pliscul ca te mai alege de noi.- Apoi asa bea omul la suparare - zise Ion, adaogand pe urmacu alt glas: Bea, Anuto... Mi-a casunat si mie asa odata...Ana isi inmuie buzele in rachiu, se stramba si dadu repedesticla inapoi, tusind si razand:- Avai de mine... nu pot... parca-i otrava...- Ba-i bun - zise Ion ducind iarasi sticla la gura... Tacura amandoi un rastimp, fara sa se priveasca. Apoi flacaul isi trecu bratul pe dupa mijlocul ei si ofta:- Hei, Anuto, mult aleanu-i in inima mea!Fata Anei, lunguiata, arsa de soare, cu o intiparire de suferinte,se posomori.- Ce indur eu, sa fereasca Dumnezeu pe toata lumea - gemudansa. Acu tata si-a pus in gand sa ma marite cu George-a- Tomii si o tine mortis cu George. Si, Doamne, greu iti mai vinesa taci si sa inghiti cand nu ti-i drag omul...Ion se uita lung la buzele ei subtiri care se miscau usordezvelindu-i dintii cu strungulite, albi ca laptele, si gingiiletrandafirii de deasupra. Stia dansul ca Vasile Baciu e intr-oureche si ca de-o apuca hais, apoi hais o tine sa stie de bine cada cu carul prin toate santurile. Dar tocmai aceasta il intaratasi pe el.Nu-i fusese draga Ana si nici acuma nu-si dadea seamabine^daca i-e draga. Iubise pe Florica si, de cate ori o vedeasau isi amintea de ea, simtea ca tot o mai iubeste. Purta insuflet rasul ei cald, buzele ei pline si umede,15obrajii ei fragezi ca piersica, ochii ei albastri ca cerul deprimavara. Dar Florica era mai saraca decat dansul, iar Anaavea locuri si case si vite multe... ii asculta glasul plangator si-lcuprindea mila, in acelasi timp insa se gandea la Florica. Apoideodata tresari, o stranse la piept si, fara sa rosteasca vre-ovorba, o saruta lung pe buze. Fata cuprinse cu bratele gatul luiIon, molesita si aprinsa, si inima-i batea atat de navalnic incatel o auzea.- Noroc, noroc, Ioane! striga atunci un glas aspru pe carare.Flacaul ridica ochii furios si vazu pe Ilie Onu care, intorcindu- sede la carciuma cu o sticla de rachiu, radea gros si batjocoritor.- Du-te-n... Doamne iarta-ma - sasai Ion incruntat.Ilie Onu ajunse la sura si se facu nevazut. Era frate de cruce cuGeorge al Tomii si unde putea sa-i faca rau lui Ion, ii facea,fiindca odata, la o nunta, il umpluse de sange ca sa-l imblanzeasca.Ion incepu sa suduie si sa se catraneasca, dar intalnind ochiicaprui inlacrimati de fericire si de teama ai Anei, se potoli...Ilie aducea rachiul pentru George care se silea din rasputeri sa invete pe Briceag un cantec nou ce-l auzise de la lautarii dinBistrita la un chef al doctorului Filipoiu, la beraria cea mare dinArmadia. Briceag, cu ochii tinta la buzele flacaului care fluieramelodia, taraia nesigur cu arcusul pe strune; Holbeacredincios, incerca si el sa secondeze. George se umfla, inchidea putin ochii si fluiera din ce in ce mai aprig, caci imprejurul lor se adunase un palc de flacai care-l priveau cuadmiratie.- Ei, acu ai inteles? zise George oprindu-se in mijloculcantecului.- Las ca l-am prins - mormai Briceag pornind sa traga cu maimultasiguranta.- Am sosit, George - striga Ilie intinzand sticla.- Iute te-ai intors - vorbi cellalt band si trecand indata rachiullui Ilie ca el sa poata reincepe dascalirea lautarilor.- Noua nu ne dai un paharel, vere? se lingusi Holbea,zgandarindu-l cuarcusul.- Sa va dau, cioroilor, firea-ti ai naibii! rase George foartemultumit caau sa vada toti cum cinsteste el pe tigani.- Beti-o toata - zise apoi catre Gavan cand vru sa-i inapoiezesticla. Dar atunci sari Ilie ca un cocos:- Ia stati, bre, sa mai bem si noi, ca cioarele astea o saplezneasca de atataholirca...Urma o ciorovaiala nesfarsita intre Ilie si tiganii care nu maivoiau sa renunte la bautura si era cat pe-aci sa se incinga si obataie, deoarece Ilie, aprinzandu-se, se repezea mereu cupiciorul sa sparga gorduna.16Deodata toata lumea se intoarse spre ulita. Toti barbatiiscoasera palariile, iar cei de pe prispa se sculara in picioare...Venea preotul Belciug impreuna cu d-na Maria Herdelea,nevasta invatatorului, cu domnisoara Laura si cu Titu. Primarulsi fruntasii satului iesira in poarta intru intampinarea domnilor.- Petreceti, petreceti! zise preotul cu un zambet binevoitor.- Apoi ce sa facem , domnule parinte - raspunse primarul cupalaria in mana. Dumnezeu de-aceea a lasat sarbatorile, sa semai veseleasca si prostimea.- Negresit, negresit - murmura Belciug intinzandu-si zambetul.- Da de ce nu poftiti si d-voastra sa vedeti petrecerea noastra?relua Florea Tancu cu un glas foarte blajin, punandu-si palaria in cap. Taranii de asemenea se acoperira unul cate unul, in vreme ce preotul sopti cateva cuvinte d-nei Herdelea, care-i raspunseraspicat, dandu-si capul pe spate cu mandrie:- Da, putem privi putin si noi... Mie chiar imi plac petrecerilepoporului... Maria Herdelea era fata de taran de pe la Monor,dar - fiindca umblasetotdeauna in straie nemtesti si mai ales ca s-a maritat cu un invatator - se simtea mult deasupra norodului si avea o milacam dispretuitoare pentru tot ce e taranesc.- Poftim mai aproape! facu atunci primarul, bucuros, dand la oparte pe taranii care se imbulzeau: Ia faceti loc mai oameni!...Dati-va la o parte!...Vreo cativa fruntasi dadura indata ajutor primarului strigand:- La o parte!... La o parte!...Belciug intra binisor in ograda si se opri aproape de poarta.Babele cucernice se repezira numaidecat sa-i sarute mana.- Lasati, lasati! murmura preotul, intinzand insa dosul palmeispre sarutare, cu o multumire ce-i inviora fata tabacita deslabiciune.Flacaii, obositi si cu gandul la joc, ramasesera tot imprejurullautarilor. Numai George, totdeauna silitor sa-si arateistetimea, se vari printre batrani, imbulzindu-se ca s-ajunga catmai aproape de popa si familia invatatorului. Ilie se tinea si aicidupa dansul ca un catel. Titu Herdelea, un tanar de vreo douazeci si trei de ani, in hainecuratele si saracute, cu o cravata albastra azurie la gulerul inalt si teapan, ras de mustati si lung cat un par, cum vazu peGeorge, ii intinse prieteneste mana imbracata in manusi de-atacenusii:17- Noroc, George!... Nu mai jucati?... Tocmai ne abaturam si noisa vavedem...- Cum nu, domnisorule! Numai sa se hodineasca-o tara tiganii,c-au zis atata de-a amortit si sufletul dintr-insii - spuse flacaulcu glas indulcit. Apoi apropiindu-se mai bine, adaoga: Da d-tanu vrei sa joci cu noi, domnisorule? Titu rase si se uita la Laura, care zambi incurcata.- Eu?... Nu, George. Altadata. Acuma nu se poate. Dar flacaulstarui:- iti dau eu o fata, domnisorule, de sa te lingi pe buze. Usoaraca pana si frumoasa ca o domnisoara... Dar trebuie sa joace sidomnisoara Laura...Sora lui Titu se facu deodata serioasa si se agata infricosata debratul mamei sale, murmurand:- O, auzi ce idee!... Ma mir ca nu vi-i...Preotul vorbea cu primarul si cu ceilalti tarani despre mersul vremii, toti fiind intelesi ca ar fi bine sa mai dea Dumnezeu ogura de ploaie , sa se mai inmoaie pamantul, caci altfelramane porumbul nesapat de-al doilea... George insa se tineascai de Titu si de Laura, spre marea indignare a doamneiHerdelea care n-ar fi ingaduit nici in ruptul capului ca fata ei sase amesteceprintre tarani.Ca sa schimbe vorba, fiindca se mai strangeau si alti oamenisa asculte staruintele flacaului, zambind putin batjocoritor, Tituse uita deodata imprejur, ca si cand si-ar fi adus aminte ceva,si apoi intreba:- Oare Ion unde-i?George, desi stia ca, dintre toti feciorii satului, domnisorulnumai cu Ion e mai prieten, se simti aproape jignit auzindacum intrebarea. De aceea raspunse cam in sila:- Pe aici trebuie sa fie si dansul...Dar Ilie Onu, de la spate, se amesteca iute in vorba:- Ba e in gradina, subt nuc, cu Ana...- Unde? facu George, intorcandu-se brusc la el, parca i-ar fi traso palma.- Acolo, unde zic - incheie Ilie scurt, ranjind multumit.George puse nasul in pamant si tacu. Nimeni nu mai deschisegura, si Titu, bucuros c-a scapat usor de invitatia la dans, seapropie de Belciug care incepuse sa povesteasca oamenilor cum i-au scos lui doctorii cei mari un rinichi, in spitalul dinCluj...Vorbele lui Ilie lovira pe George drept in suflet. Ana lui VasileBaciu ii era fagaduita lui de nevasta. Ea fata cu stare, el feciorde bocotan, - se potriveau. Parintii lor erau intelesi mai demult,iar Ana ii placea. Nu zicea18ca-i cine stie ce frumoasa, dar nici el nu pica. Era greoi, spatossi umeros ca un taur; umbla leganat si cu genunchii inmuiati...Fierbea. Se gandea mereu sa-si croiasca drum pana in gradina,s-o vaza cum sade ochi in ochi cu Ion. Dar mereu isi lua seama,zicandu-si ca poate mai mult ar strica decat ar folosi, dacacumva nu s-ar isca si o bataie, caci Ion e artagos ca un viespenemancat. De va sti fata ca el stie, mai rau se va inrai. Maibine sa-i lase in pace. O lingura de istetime face uneori maimult decat un car de putere.Dar Ion, ce vrea Ion? De ce cauta sa-i invarteasca el capulfetei?... isi arunca ochii, fara sa vrea, spre Florica vadanei luiMaxim. Statea tot asa de pleostita ca si dansul. Se vede ca siea stia si o bateau aceleasi ganduri... Asta ii mai potolisupararea. Cand nu esti singur, suferinta se usureaza. Oftaodata din baierile inimii si-si trase palaria pe ochi, zicandu-si: - De-amu am sa joc numai cu Florica... Cel putin sa plezneascafierea si intr-insul!...Lautarii isi potriveau zgomotos instrumentele pentru a da destire tuturor, si mai ales celor razletiti prin gradina, ca reincepe jocul. Flacaii bateau nerabdatori din calcaie, scoteau cate unchiot de veselie si-si aruncau privirile din ce in ce mai desprintre fetele care asteptau cu inima stransa sa fie poftite inhora.In clipele acelea sosi, de pe ulita, Vasile Baciu, lalaind uncantec de betie, cu palaria intr-o ureche, cu ochii inrositi situlburati de bautura. Se clatina usor in mers si dadea intr-unadin maini parca s-ar sfadi cu un dusman inchipuit. Cand zarigrupul cu domnii in mijloc, se opri putin, intepenindu-seganditor, apoi se duse glont la preotul Belciug si-i zise:- Eu, domnule parinte, spun drept, is mare pacatos... MaareL.Si betiv si stricat, cum nu se mai pomeneste in sapte sate, zaucruce!... Asa-s eu, ce mai calea-valea... Beau, si beau, si beaude usuc, nu altceva!... Ce-i drept nu-i pacat, asa-i domnuleparinte? Ca de suparare beau daca beau asa-i?... Si beaupentru ca beau dintr-al meu...Preotul isi curmase povestirea si luase o infatisare grava,privind foarte aspru pe Vasile Baciu. Taranul insa avea acumaun zambet bun pe buze si vorbea aplecat ca la spovedanie,parca nici n-ar fi vrut sa stie de nimeni in lume:19- S-amarat rau, domnule parinte, crede-ma! Poate ca nu macrezi? De-aceea beau si iar beau si iar... Uite-asa! Ai sa zici d-ta: da de ce esti amarat, betivule? Apoi cum sa nu fiu, domnuleparinte? Ca o fata am si eu si nu-mi place deloc fata pe care oam. Nu-mi place, auzi? Ca nu vrea sa ma asculte. Si tare madoare inima si tare-s suparat ca nu vrea sa se uite in gura mea.Am dreptate, ori n-am, spune d-ta!Belciug nu suferea mirosul de rachiu, caci era bolnavicios, iarVasile mereu ii duhnea in nas si ragaia. Purtarea taranului ilindigna insa mai ales pentruca-i stirbea demnitatea in fatapoporului. Doamna Herdelea asculta foarte serioasa, cu capulsus, cu buzele stranse punga si privea manioasa la oameniicare se imbulzeau imprejurul lor, curiosi, razand pe infundatede Baciu. Lui Titu, dimpotriva, ii placeau ingaimarile betivului sinu stia cum sa-l zgandare, fara sa bage popa de seama.Belciug isi inghiti mania si cauta sa-l potoleasca cu o dojanablanda.- Rau faci, Vasile, ca nu te sfiesti macar de tineretul care tevede mereu pe doua carari. Omul de treaba nu se tine toataziulica numai sa imbogateasca pe jidovi si sa-si otraveascatrupul cu halbariile lor dracesti... Asa, Vasile!...
</poveste>
</carte>