<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<carte>
<titlu>Spargatorul de nuci</titlu>
<autor>E.T.A. Hoffmann</autor>
<categorie>Categorie 15-18 ani</categorie>
<personaje>
	<index><personaj>Spargatorul de nuci</personaj>
			<caracterizare>Personajul peincipal al povestii impreuna cu Clara,care incearca din rasputeri sa ajunga la Zana Dulciurilor pentru al transforma in om. </caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Regele Soarecilor</personaj>
			<caracterizare>personajul negativ al povestii care incearca sa-l opreasca pe Spargatorul de nuci de a ajunge la Castelul Trandafirilor din Imparatia dulciurilor. </caracterizare>
	</index>
	<index><personaj>Clara</personaj>
			<caracterizare>O fetita cu suflet bun,draguta,desteapta si curajoasa care il ajuta pe Spargatorul de nuci sa devina din nou om,trecand prin multe peripetii. </caracterizare>
	</index>
</personaje>

<poveste>În Ajunul Craciunului, cit este ziua de lunga, copiilor medicului consilier Stahlbaum nu le era deloc ingaduit sa intre in odaia de mijloc, si cu atit mai putin alaturi, in salon. Strinsi unul intr-altul, Fritz si Maria sedeau ghemuiti intr-un ungher al camarutei din spate. Se intunecase de-a binelea si pe copii ii cuprinse teama, caci, asa cum se intimpla de obicei in aceasta zi, au fost lasati fara lumina. Pe soptite, Fritz ii dezvalui surioarei sale (care abia implinise sapte ani) ca in odaile incuiate ar fi auzit, inca dis-de-dimineata, fosnete, hirsiieli si usoare pocnete, si ca nu demult s-ar fi strecurat in casa un om marunt si tare misterios, purtind sub brat o cutie mare. Despre acesta el stie insa foarte bine ca nu e altul decit nasul Drosselmeier. De bucurie, Maria batu din palmele-i mici si striga: - Ce minunatie o mai fi nascocit pentru noi nasul Drosselmeier?! Consilierul de curte Drosselmeier nu era un barbat frumos: mic si sfrijit, avea un obraz adinc brazdat, un plasture mare, negru, in locul ochiului drept, si par deloc, din care pricina purta o foarte frumoasa peruca alba care - ce credeti? - era de sticla, o adevarata opera de arta. De altfel, nasul insusi era un maestru in felul sau; se pricepea pina si la ceasuri, ba stia chiar sa le si faca. Atunci cind la Stahlbaum acasa se imbolnavea una din frumoasele pendule si nu voia sa cinte, venea nasul Drosselmeier, isi scotea peruca de sticla, isi dezbraca hainuta lui galbena si-si punea un sort albastru. Apoi scormonea ceasul cu unelte atit de ascutite, incit pe maicuta Maria o cuprindea o adevarata jale. Dar asta nu-i pricinuia nici un rau pendulei, dimpotriva, ea se inviora si incepea indata sa zbirniie, sa bata si sa ticaie vesela, spre bucuria tuturora. Ori de cite ori venea, nasul avea in buzunar cite ceva pentru copii, ba un omulet caraghios ce isi rostogolea ochii si facea plecaciuni, ba o cutie din care sarea o pasarica, ba altele. De Craciun insa el mesterea de obicei cu multa truda o opera de arta atit de pretioasa, incit, desi o daruia copiilor, parintii grijulii o luau de indata in pastrare. - Ce minunatie o mai fi facut nenea Drosselmeier pentru noi?! exclama Maria. Fritz era de parere ca de data asta nici n-ar putea fi vorba de altceva decit de o cetate in care tot felul de soldati tare chipesi au sa marsaluiasca incoace si incolo si au sa faca instructie. Apoi au sa vina alti soldati, care au sa incerce sa se strecoare in cetate, iar soldatii dinauntru au sa traga vitejeste cu tunurile, asa de tare, de o sa se cutremure pamintul. - Nu, nu, il intrerupse Maria, nasul mi-a vorbit de o gradina frumoasa. Acolo se afla un lac mare, pe care aluneca lebede minunate, cu salbe de aur la git, si cinta cele mai incintatoare melodii. Pe urma, o fetita vine din parc la marginea lacului, cheama lebedele si le hraneste cu martipan dulce. - Lebedele nu maninca martipan, replica Fritz, si un parc intreg nu poate sa faca nici macar nenea Drosselmeier... De fapt, nu prea ne alegem cu mare lucru din jucariile lui; ni le iau de indata ce le primim; asa ca acelea daruite de tata si de mama imi sint mult mai dragi, fiindca macar le putem pastra si putem face ce vrem cu ele. Apoi copiii facura tot soiul de presupuneri in legatura cu jucariile pe care aveau sa le primeasca. Maria era de parere ca madmazel Trudchen, papusa cea mare, s-a schimbat mult, caci, mai stingace ca oricind, cade in fiecare clipa pe podea, raminind totdeauna cu cite o urma urita in obraz; cit despre curatenia rochitelor, nici sa nu mai vorbim, mustrarile cele mai aspre nu mai ajuta la nimic. În schimb, Fritz o incredinta ca ar trebui sa-si intregeasca herghelia cu un roib zdravan si ca trupelor sale le lipseste cu desavirsire cavaleria, lucru de altfel bine cunoscut de tata. De buna seama, copiii stiau ca parintii le cumparasera tot felul daruri frumoase, pe care acum le pregateau pentru ei. Micuta Maria ramase pe ginduri in vreme ce Fritz mormai: - Eu totusi as vrea niste husari si un roib! Se intunecase de-a binelea. Lipiti unul de altul,Frite si Maria nu indrazneau sa mai rosteasca nici un cuvint in clipa aceea rasuna limpede un sunet cristalin: cling-cling, cling-cling. Usile sarira in laturi si din odaia cea mare navali o lumina atit de puternica, incit copiii ramasera incremeniti in prag, exclamind uimiti, Tata si mama se indreptara spre usa si, luindu-i pe copii de mina, le spusera: - Veniti, hai veniti, dragi copii! 2. DARURILE Ma adresez tie, mult iubite cititor sau auditor Fritz, Theodor, Ernst, ori cum te-oi fi chemind, si te rog sa-ti aduci aminte cit mai bine de ultimul tau pom de Craciun, impodobit sarbatoreste cu fel de fel de daruri. De buna seama ca atunci iti vei putea inchipui cum s-au oprit in prag, muti de uimire, cu ochi stralucitori, si cum de-abia dupa un rastimp Maria a izbutit sa exclame, oftind adinc: - Vai, ce frumos! Vai, ce frumos! Iar Fritz executa cu mult succes citeva tumbe. E drept ca si copiii fusesera, desigur, foarte cuminți si ascultatori in tot cursul anului, caci niciodata nu au primit atit de multe lucruri frumoase si incintatoare ca acum. Bradul inalt de pe masa din mijlocul camerei gemea de mere aurite si argintate, iar pe toate ramurile crescusera, asemenea mugurilor si bobocilor, migdale zaharisite, bomboane poleite si tot soiul de alte dulciuri imbietoare. Dar ce avea mai frumos bradul minunat erau sutele de luminarele, sclipind ca stelele in ramurile sale, iar el insusi, iluminindu-se si luminind, imbia prietenos copiii sa-i culeaga bobocii si fructele. În jurul pomului, toate straluceau in culori vii, incintatoare, si erau atitea... cine le-ar fi putut zugravi! Maria zari papusi gratioase, tot felul de scule mici, ingrijit lucrate, dar, dintre toate, lucrul cel mai atragator era o rochita de matase, frumos impodobita cu panglici de toate culorile, atirnata in asa fel pe umeras, in fata Mariei, incit fetita o putea privi din toate partile, lucru pe care il facu de indata, exclamind mereu: - O, frumoasa, draga mea rochita! Şi pe asta o voi putea imbraca, o voi imbraca eu? Între timp, inconjurind de trei-patru ori masa,Fritz incercase in galop si in trap noul roib, pe care il gasise intr-adevar inseuat linga pom. Descalecind, spuse ca roibul ar fi o bestie salbatica, dar, nu face nimic, o sa stie el sa-l struneasca. Apoi trecu in revista noul escadron de husari imbracati tare mindru, in aur si rosu, purtind arme numai de argint si calarind niste cai albi asa de stralucitori, incit mai ca te puteai gindi ca si ei sint de argint curat. Ceva mai potoliti, copiii tocmai voiau sa se repeada la cartile cu poze, gata deschise, ca ei sa poata privi tot soiul de flori frumoase, de oameni, ba chiar si copii draguti si jucausi, toate infatisate atit de firesc, incit ziceai ca traiesc si vorbesc cu adevarat. Da, copiii tocmai aveau de gind sa se repeada la aceste carti minunate, cind clopotelul mai suna o data. Ei stiau ca acum nasul Drosselmeier le va imparti daruri si alergara la masa asezata linga perete. Paravanul dupa care nasul statuse atita vreme ascuns a fost repede dat la o parte. Şi iata ce le-a fost dat copiilor sa vada! Pe o pajiste verde, presarata cu flori multicolore, se inalta un castel fermecator, cu ferestre argintii si turnuri de aur. În camera plutea sfios melodia unui carillon1. Usile si ferestrele castelului se deschisera, lasind sa se vada cum se plimba prin sali perechi pe cit de mici, pe atit de gratioase, domni purtind palarii cu pene si doamne cu rochii lungi cu trena. În sala de mijloc, ce parea cuprinsa de flacari de atitea luminarele care ardeam in candelabrele lor de argint , copii in hainute si rochite scurte se-nvirteau in ritmul melodiei. Un domn, cu o manta ca smaraldul, privea deseori printre fereastra, facea semne cu mina si disparea din nou. Însusi nasul Drosselmeier, nu mai mare decit degetul mic al lui tata, aparea din cind in cind jos, la usa castelului, si intra iar inauntru. Sprijinit cu coatele pe masa, Fritz privi o vreme castelul si figurinele care se plimbau si dantuiau si apoi zise: - Nene Drosselmeier! Lasa-ma si pe mine sa intru o data in castelul tau. 1 Ceas cu anumite sunete muzicale placute; masinarie muzicala(n.tr.) Consilierul de curte il lamuri ca aceasta nu ar fi cu putinta. Avea dreptate, caci Fritz era nesabuit: Auzi, sa intre intr-un castel care, cu turnurile sale aurite cu tot nu era nici cit el de inalt! Pina la urma Fritz recunoscu acest lucru. Dar, dupa o vreme in care, mereu in acelasi mod, doamnele si domnii se plimbau de colo pina colo, copiii se jucau, omul ca smaraldul privea prin aceeasi fereastra, nasul Drosselmeier iesea pe aceeasi usa, Fritz striga nerabdator: -Nene Drosselmeier, hai, iesi o data si pe usa de colo! -Asta nu se poate, draga Fritz, ii raspunse consilierul de curte. -Ei, atunci fa-l numai o data, continua Fritz, fa-l numai o data pe omul verde care se uita afara sa se plimbe cu ceilalti. -Nici asta nu e cu putinta, raspunse din nou consilierul de curte. -Atunci sa coboare copiii, striga Fritz, vreau sa-i privesc mai de aproape. -Ei, toate astea sint cu neputinta, zise Drosselmeier, pierzindu-si rabdarea; asa cum a fost facuta, asa trebuie sa ramina masinaria. -Asa-a-a? se mira Fritz lungind vorba. Toate astea nu sint posibile? Asculta, nene Drosselmeier, daca flecustetele tale cele impopotonate, din castel, nu sint in stare sa faca altceva decit mereu si mereu acelasi lucru, atunci nu fac nici doua parale si, in cazul asta, nu prea ma omor dupa ele. Nu. Atunci imi sint mai dragi husarii mei. Ăstia trebuie sa marsaluiasca inainte si inapoi, dupa cum vreau eu,si nici nu stau inchisi in vreo casa. Zicind acestea, o zbughi la pomul de Craciun, puse escadronul sau de cavalerie sa tropaie de colo pina colo, sa faca intoarceri, sarje si sa traga cu pusca dupa pofta inimii sale. Maria se indepartase si ea, tiptil. Se plictisise privind papusile cum se plimba intruna prin castel, dar, fiind mai ascultatoare si mai buna, nu voise sa arate asta atit de fatis ca fratele ei. Cam suparat, consilierul de curte le spuse parintilor: - O opera atit de maiastra nu e de nasul unor copii neintelegatori. O sa-mi impachetez iar castelul. Mama se apropie de el si il ruga sa-i arate interiorul masinariei, precum si ingeniosul angrenaj, gindit cu cea mai mare iscusinta, prin care erau puse in miscare micile papusi. Consilierul desfacu si apoi refacu totul. În felul acesta, el se inveseli din nou si le darui copiilor citiva omuleti cafenii, cu fetele, miinile si picioarele aurite. Spre bucuria lui Fritz si a Mariei, erau cu totii din Thorn si miroseau foarte placut si imbietor a turta dulce. Sora lor, Luise, imbracase, la dorinta mamei, frumoasa rochie pe care o capatase, si era tare dragalasa. Cind i se ceru sa-si puna si ea rochita, Maria raspunse ca ar vrea sa mai priveasca putin. Acest lucru i-a fost ingaduit cu draga inima. 3. OCROTITUL De fapt, Maria nici nu avea de gind sa se desparta de pomul de Craciun, din pricina unui lucru pe care nu-l descoperise din prima clipa. Dupa plecarea la instructie a husarilor lui Fritz, care pina atunci statusera cu arma pentru onor, la piciorul bradului iesise la iveala un omulet grozav, care pina atunci se tinuse modest si linistit deoparte, de parca ar fi asteptat rabdator sa-i vina si lui rindul. E drept ca infatisarea sa lasa mult de dorit. Trecind peste faptul ca trupul puternic, ceva cam lung, nu se potrivea cu piciorusele sale mici si subtiri, avea si un cap care parea mult prea mare. Îl schimba insa in bine imbracamintea cocheta, ce lasa sa se intrevada un om de gust si cultura. Purta o tunica de husari stralucitoare, violet, foarte frumoasa, cu multe fireturi si nasturi de culoare alba, pantaloni de acelasi fel si cele mai mindre cizmulite incaltate vreodata de vreun student, ba chiar si de un ofiter. Ele ii veneau ca turnate pe picioarele fine, de ziceai ca i le-a pictat cineva. Ciudat era totusi ca la asemenea imbracaminte isi atirnase la spate o manta ingusta, teapana, ce parea din lemn, si-si pusese pe cap o casca de miner. Dar Maria se gindi ca nenea Drosselmeier, chiar daca ar fi la fel de dichisit, tot n-ar arata asa de dragut ca prichindelul acela. Şi, privindu-l o data, si inca o data pe omuletul simpatic, pe care l-a indragit la prima vedere, Maria isi dadu seama de-a binelea cita blindete era intiparita pe chipul sau. Ochii lui verzi, spalaciti, putin cam prea mari si bulbucati, revarsau numai prietenie si bunavointa. Barba moale, de bumbac alb, bine pieptanata, care ii imbraca barbia, il prindea de minune; ea lumina si mai mult zimbetul duios de pe buzele sale rosii. - O, tata! exclama in sfirsit Maria. O, tata, al cui o fi omuletul acela dragalas de linga pom? - Acela, raspunse tatal, acela, fetita mea, va trebui de acum inainte sa lucreze virtos pentru voi toti. El o sa va sparga nucile tari, si-ti apartine deopotriva tie, lui Fritz si lui Luise. Zicind acestea, tatal lua cu grija de linga brad si, indata ce-i ridica mantaua de lemn, omuletul casca o gura mare, mare de tot, descoperind doua siruri de dinti albi si ascutiti. La indemnul tatalui, Maria viri o nuca inauntru si crac omul o sparse. Cojile se risipira, iar Maria ramase cu miezul dulce in mina. Ca si Maria, fiecare dintre voi, ar trebui sa stiti ca omuletul gratios se tragea din neamul spargatorilor de nuci si ca se-ndeletnicea cu meseria inaintasilor sai. Maria chicoti de bucurie si atunci tatal ii spuse: - Draga mea, de vreme ce amicul Spargator-de-Nuci iti place atit de mult, ti-l las mai ales tie sa-l ingrijesti si sa-l aperi, fara sa uiti insa ca si Luise si Fritz au asupra lui aceleasi drepturi ca si tine. Maria il lua imediat de brat si-l puse sa sparga nuci, dar le alesese pe cele mai mici, pentru ca omuletul sa nu fie silit sa caste gura mare, ceea ce, la drept vorbind, nici nu-i statea prea bine. Mariei i se alatura Luisa, amicul Spargator-de-Nuci trebuind acum sa o slujeasca si pe ea. Parea ca o face cu placere, deoarece zimbea intruna foarte prietenos. Între timp, obosit de atita instructie si calarie si auzind hazul celorlalti, Fritz veni in graba linga surorile sale, rizind din inima de omuletul dragalas, care acum, cind minca si Fritz, trecea din mina in mina si nu mai prididea cu clampanitul. Fritz ii tot baga in gura nucile cele mai mari si mai tari, pina cind, deodata crac, crac trei dintisori ii cazura, iar falca incepu sa-i joace in balamale. -Vai, saracutul meu Spargator-de-Nuci! se vaita Maria, smulgindu-l din miinile lui Fritz. -Ce natarau si asta, spuse Fritz, vrea sa fie spargator de nuci si n-are nici macar dinti ca lumea! Se vede ca nu-si cunoaste meseria, la da-l incoace, Maria. O sa-mi sparg nuci, chiar de-o fi sa-i sara maselele cu falci cu tot. Doi bani nu face neispravitul asta! -Nu, nu, tipa Maria, nu ti-l dau! Uita-te cu cita tristete ma priveste si-mi arata gura ranita! Dar tu ai o inima de piatra; iti bati caii si esti in stare sa ingadui chiar impuscarea unui soldat! -Ce stii tu! Asta asa trebuie sa fie, se ratoi Fritz, si apoi Spargatorul-de-Nuci este tot asa de bine al meu ca si al tau. Ia da-l incoace! Maria incepu sa plinga in hohote si-l infasura repede in mica ei balista pe bolnaviorul Spargator-de-Nuci. Parintii si nasul se apropiara de ei. Drosselmeier, spre necazul Liariei, lua partea lui Fritz. Tatal insa spuse: - Nu incape discutie, Spargatorul-de-Nuci se afla sub ocrotirea Mariei, si deoarece, dupa cum vad, el are tocmai acum nevoie de ingrijire, Maria are depline puteri asupra lui, fara ca altcineva sa aiba dreptul sa se amestece. De altfel, ma mira foarte mult ca Fritz mai poate da ordine cuiva care s-a imbolnavit in timpul serviciului. Ca ostas destoinic, ar putea sa stie foarte bine ca ranitii nu sint niciodata pusi in front. Fritz se rusina si fara sa-i mai arda de nuci, nici de Spargatorul-de-Nuci, o sterse de partea cealalta a mesei, unde husarii sai, dupa ce asezasera niste avanposturi strasnice, se retrasesera in bivuacurile lor. Maria aduna dintisorii pierduti ai Spargatorului-de-Nuci, lega in jurul falcii bolnave o panglicuta alba, desprinsa din rochita ei, si-l infasa apoi cu si mai multa grija in batista pe bietul omulet, care arata foarte palid si speriat. Astfel infasurat, il legana in brațe, ca pe un copil, si privi frumoasele imagini din noua carte cu poze, care se afla intre celelalte daruri. Ea se supara foc - ceea ce nu-i prea era in fire cind nasul Drosselmeier rise cu pofta, necajind-o ca alinta un prichindel atit de pocit, si, amintindu-si ce se gindise cind il zarise prima oara pe micutul Spargator-de-Nuci, spuse foarte serioasa: - Cine stie, draga nașule, daca tu, daca te-ai gati ca dragutul meu Spargator-de-Nuci si te-ai incalta cu cizmulite la fel de frumoase si de stralucitoare ca ale lui, cine stie daca macar atunci ai arata atit de frumusel ca el. Maria nu pricepu deloc de ce parintii risera cu atita veselie si de ce consilierului de curte i se inrosi nasul si nu mai chicoti atit de voios ca inainte. Trebuie sa fi existat vreun motiv. 4. MINUNĂŢII Cind intri pe usa salonului in casa familiei Stahlbaum, imediat pe stinga, lipita de un perete, dai de o vitrina in care copiii isi pastreaza toate acele lucruri frumoase, primite de ei in fiecare an. Luise era inca mica de tot cind tatal ei ii ceruse unui timplar foarte priceput sa-i faca un dulap caruia mesterul ii pusese niste geamuri atit de stravezii si il orinduise cu atita indeminare, incit toate pareau inauntru aproape mai stralucitoare si mai frumoase decit atunci cind le tineai in mina. În raftul cel mai de sus, la care Maria si Fritz nu puteau ajunge, erau asezate operele maiestre ale nasului Drosselmeier. Imediat dedesubt, se afla raftul cartilor cu poze. Maria si Fritz aveau voie sa umble dupa cum credeau de cuviinta la ultimele doua rafturi. De obicei, Maria facea din raftul cel mai de jos locuinta pentru papusile ei, iar Fritz ordona trupelor sale sa se incartiruiasca in cel de deasupra. Asa se intimplase si astazi, caci in timp ce sus Fritz cantona husarii, jos, Maria, dupa ce o daduse deoparte pe madmazel Trudchen si o asezase in camera frumos mobilata pe noua ei papusa, luxos imbracata, se invita la ea sa manince dulciuri. Dupa cum am mai spus, camera era intr-adevar foarte bine mobilata. Nu stiu zau daca tu, Maria, atenta mea ascultatoare, ai, ca si micuta Stahlbaum (stii demult ca si pe ea o cheama Maria), daca tu, zic, stapinesti, ca si ea, o mica sofa frumos inflorata, mai multe scaunele adorabile, o masuta de ceai, dar mai cu seama un patut dragalas si lustruit, in care se odihnesc cele mai frumoase papusi. Toate acestea stateau in coltul vitrinei ai carei pereti erau frumos tapetati cu poze multicolore. Îti inchipui ca noua papusa - care se numea, dupa cum aflase Maria chiar in seara aceea, madmazel Kirchen nu avea de ce sa nu se simta bine in camera aceea. Era tirziu, se apropia de miezul noptii... Nasul Droselmeier plecase demult, dar copiii tot nu se indurau sa se dezlipeasca de linga vitrina, cu toate indemnurile mamei, care ii trimitea intruna la culcare. - E adevarat, spuse in sfirsit Fritz, sarmanii flacai (intelegind prin asta husarii sai) vor sa se odihneasca si ei, si atita vreme cit mai sint aici, stiu bine ca nici unul n-o sa indrazneasca sa moțaie macar o clipa. Şi, zicind acestea, pleca la culcare. Maria insa se ruga tare mult: - Numai o clipa, o clipa mica de tot mai lasa-ma aici, mama! Mai am putina treaba si cind termin vin eu singura la culcare. Maria era un copil tare cuminte si intelegator, si de aceea mama ei putea, fara nici o grija, s-o mai lase putin singura cu jucariile ei. Dar ca nu cumva Maria sa fie prea ispitita de noua papusa sau de celelalte jucarii, ori sa uite aprinse luminarile care ardeau in jurul dulapului, mama le stinse pe toate; ramase doar lampa atirnata in mijlocul tavanului si care raspindea o lumina blinda si placuta. - Sa vii repede, Maria, altfel miine n-ai sa te poti scula la timp, spuse mama, indreptindu-se spre dormitor. Dupa ce ramase singura, Maria porni repede sa infaptuiasca ceea ce ii statea pe suflet; ceva ce, nici ea nu stia din ce pricina, nu-i destainuise mamei, il mai tinea inca in brate, infasurat in batista ei, pe Spargatorul-de-Nuci cel bolnavior. Îl aseza acum cu grija pe masa, desfacu incet-incet batista si-i cerceta ranile. Spargatorul-de-Nuci era foarte palid si totusi zimbea, dar atit de duios si de indurerat, incit Mariei i se strinse inima de mila. - Vai, micutul meu Spargator-de-Nuci, murmura ea, nu fi suparat de raul pe care ti l-a facut fratele meu. N-a facut-o dinadins. Salbatica-i meserie de soldat l-a inasprit putin. Altminteri, crede-ma, e un baiat foarte bun. Acum insa vreau sa te ingrijesc cu multa dragoste pina ce vei fi iarasi sanatos tun. Nasul Drosselmeier, care se pricepe bine la asa ceva, iti va pune din nou dintii si-ti va prinde la loc umarul. N-apuca insa bine Maria sa-si termine vorba si sa rosteasca numele de Drosselmeier, ca omuletul isi strimba gura cumplit si din ochi ii tisnira scintei verzi, stralucitoare. Dar tocmai cind Maria era gata sa se sperie de-a binelea, chipul Spargatorului-de-Nuci capata iar infatisarea-i sincera si zimbetul amar de mai inainte. Şi ea isi dadu seama ca flacara lampii, miscata de un curent de aer, a pricinuit schionosirea fetei Spargatorului-de-Nuci. - Oare nu-s o fata neroada, ca ma sperii atit de usor si-mi pot inchipui ca pina si aceasta papusica de lemn se poate strimba la mine? Mi-e totusi foarte drag Spargatorul-de-Nuci, pentru ca este atit de caraghios, si in acelasi timp atit de blajin, si de aceea trebuie sa fie ingrijit cum se cuvine. Apoi Maria il lua in brate pe micul Spargator-de-nuci, se duse la vitrina si, ingenunchind in fata acesteia, ii vorbi astfel papusii celei noi: - Madmazel Kirchen, te rog foarte mult, da patucul tau Spargatorului-de-Nuci, care-i bolnav si ranit, iar tu multumeste-te cu sofaua. Gindeste-te ca esti sanatoasa si in puteri, altfel n-ai avea nici obrajii atit de grasi si de rumeni, si, afara de asta, foarte putine papusi, chiar dintre cele mai frumoase, au niste sofale atit de moi. Madmazel Kirchen, gatita cu podoabele ei stralucitoare de Craciun, lua un aer foarte demn si posac si nu spuse nici pis. - Dar ce-mi bat eu atita gura de pomana! zise Maria. Trase patul si dupa ce, incetisor si cu grija, il culca pe Spargatorul-de-Nuci, ii mai infasura umarul ranit cu panglica ce o purta de obicei in jurul mijlocului. Apoi il inveli bine pina peste barbie. - Dar ce, am sa-l las neascultatoarei Kirchen? mai spuse ea si puse patutul in care era Spargatorul-de-Nuci in raftul de deasupra; si astfel patutul ajunse sa stea linga frumosul sat in care erau cantonati husarii lui Fritz. Fetita inchise dulapul si tocmai se pregatea sa se duca in dormitor cind, deodata - ia ascultati, copii - cind deodata, incet-incet, se pornira de pretutindeni, din dosul sobei, din spatele scaunelor, din spatele dulapurilor, susoteli, soapte, fosnete. Pendula incepu sa zbirniie tot mai tare, dar nu reusi sa bata. Maria privi intr-acolo. Marea bufnita aurita de deasupra intinsese capul ei urit, ca de pisica, si, cu ciocul incovoiat, isi lasa in jos aripile, acoperind cu ele tot ceasul. Zbirniitul nu mai contenea, preschimbindu-se in cuvinte deslusite: Ceas, ceas, cease, ceasuri Ticaiti cu stinse glasuri, Stinse glasuri, Regele soarece e bun de ureche Hat-hat, bum-bum, Ia cintati. Cintati-i litanie veche Sfirr-sffrr, bum-bum Ceasu-i bate, bate-acum În curind regele-i scrum, Și - bum-bum - se auzira foarte infundat si ragușit douasprezece lovituri. Pe Maia o trecura fiorii si, inspaimintata, era gata-gata sa fuga, cind, deodata, il zari cocotat pe pendula, in locul bufnitei, pe nasul Drosselmeier, cu poalele hainei galbui atirnindu-i de o parte si de alta a ornicului. Maria nu-si pierdu cumpatul si exclama printre sughituri: - Nene Drosselmeier, nene Drosselmeier! Ce cauti acolo sus? Da-te jos si nu ma mai speria asa, rautaciosule! Atunci se porni din toate partile un chicotit si un chitcait turbat, si mii de picioruse prinsera sa alerge de dupa pereti, iar prin crapaturile dusumelelor se itira mii de luminite. Dar nu erau luminite. Nu! Ci mici ochi scinteietori. Şi Maria se dumiri ca de peste tot soarecii o masurau din ochi si-si croiau drum. Apoi se auzi trop-trop si hop-hop prin camera. Cete tot mai multe si mai mari de soareci foiau de colo-colo, pentru a se rindui in cele din urma intr-o coloana de mars, asa cum obisnuia Fritz sa-si incoloneze soldatii cind pregatea vreo batalie. Acest lucru i se paru foarte hazliu Mariei si, deoarece nu-i era scirba de soareci ca atitor copii, tocmai era gata sa-si vina in fire din spaima ce-o trasese, cind, dintr-o data se auzira chitcaieli atit de siciitoare si de ascutite, incit fata simti un fior, de parca un bulgare de gheata i-ar fi alunecat de-a lungul sirei spinarii. O Doamne, si ce i-a mai fost dat sa vada! Ştiu bine, stimate cititor Fritz, ca ai o inima barbata, asemenea acelei intelepte capetenii de osti, Fritz Stahlbaum. Dar de-ai fi vazut tu ceea ce i s-a ivit Mariei in fata ochilor, tare ma tem ca ai fi dat bir cu fugitii, ba cred chiar ca ai fi sarit degraba in pat si ti-ai fi tras patura peste cap, mult mai sus decit ar fi fost nevoie. Dar, vai, Maria nici nu a putut sa faca una ca asta, caci, ginditi-va numai: aproape de tot, linga picioarele fetei zburau, zvirlite de puterea intunericului, nisip, cioburi de caramida, iar din pamint au rasarit, suierind si chitcaind amarnic, sapte capete de soareci, incununate cu sapte coroane stralucitoare. Apoi, intr-o clipa, iesi la iveala si trupul pe grumazul caruia cresteau cele sapte capete. Întimpinindu-l cu urale pe soarecele cel mare, gatit cu sapte diademe, intreaga armata chitcai de trei ori in cor, cu putere, si - hop-hop, trop-trop unindu-se dintr-o data in miscare, o porni de-a dreptul spre vitrina, de-a dreptul spre Maria, care statea inca acolo, linga usa de sticla. De spaima si groaza, Maria, careia si mai inainte ii batuse inima asa de tare, incit crezuse ca-i va sari inima in piept si va muri, simti acum ca ii ingheata singele in vene. Pe jumatate lesinata, se trase inapoi clatinindu-se, si - clir-clir si zirrr - geamul vitrinei pe care-l lovi cu cotul cazu in cioburi la pamint. În clipa aceea, Liaria simti o durere ascutita in bratul sting, dar parca isi mai si veni in fire. Nu mai auzi nici un hitcait si nici un fluierat, totul se linisti si, desi nu indraznea sa priveasca prin camera, nadajduia totusi ca soarecii, speriati de geamul spart, s-au tras inapoi in gaurile lor. Dar ce mai era si asta? Chiar in spatele Mariei, in dulap, se isca galagie si glasuri subtirele strigara: Hai sculati-va si voi, Vrem sa mergem la razboi, Cit mai este noapte-n toi, Hai si voi, La razboi! Şi, in acelasi timp, rasuna, cristalin si imbietor,clinchetul unor clopotei melodiosi. - O, asta e carillon-ul meu! exclama Maria bucuroasa si se trase repede intr-o parte. Şi atunci vazu cum vitrina prinde sa se lumineze, si cum inauntru toate forfotesc si se rinduiesc intr-un chip ciudat. Citeva papusi umblau de colo pina colo, dind din miinile lor micute. Cit ai clipi, Spargatorul-de-Nuci se ridica, arunca patura cit colo si, sarind din pat, cu amindoua picioarele deodata, scrisni cu putere din dinti: Cros, cros, cros, Guzgan pacatos! Ce mai ponos, Guzgan pacatos! Cris si cros, Ce ponos! Îsi trase spada, o flutura in aer si striga: - Voi, dragii mei vasali, prieteni si frati, vreti sa-mi stati alaturi in lupta asta grea? Imediat, trei Scaramusi, un Pantalon, patru Cosari, doi Ceterasi si un Tambour strigara voiniceste: - Da, maria ta, o credinta statornica ne leaga de tine. Te vom urma la lupta, la moarte sau la izbinda. Şi se avintara dupa inflacaratul Spargator-de-nuci, care se-ncumeta sa faca un salt primejdios de pe raftul de sus. De altfel, ei nu se temeau sa sara jos, de vreme ce purtau bogate vesminte de pinza si matase, si pe dinauntru erau facuti numai din cilti si bumbac. De aceea, bufnira de pamint ca niste baloturi de vata. Dar bietul Spargator-de-Nuci, sarmanul, cu siguranta ca si-ar fi frint bratele si picioarele, caci inchipuiti-va de la raftul de sus de unde statea si pina la cel de jos erau aproape doua palme, iar corpul lui era atit de fragil, ca si cum ar fi fost cioplit din lemn de tei. Da, Spargatorul-de-Nuci si-ar fi rupt fara indoiala bratele si picioarele, daca in clipa aceea Kirchen nu s-ar fi repezit de pe sofa si nu l-ar fi prins in bratele ei moi pe eroul cu spada trasa. - Vai, draga, buna mea Kirchen, suspina Maria, cum m-am inselat in privinta ta! Cu siguranta ca i-ai fi dat cu mult drag patutul amicului Spargator-de-Nuci. Iar madmazel Kirchen vorbi, stringindu-l usor la pieptul ei de matase pe tinarul erou: - O, de-ati vrea dumneavoastra, domnul meu, bolnav si ranit cum sinteti, sa nu va avintati in lupta si primejdii! Priviti-i pe curajosii dumneavoastra supusi cum se aduna insetati de lupta si siguri de izbinda! Scaramusii, Pantalonii, Cosarii, Ceterasii au si ajuns jos, iar in raftul meu figurinele cu ravas forfotesc si se pregatesc de batalie in vazul tuturor. O, ar fi mai bine, domnule, sa va odihniti in bratele mele, ori sa fiti martorul victoriei de aici, de la inaltimea palariei mele cu pene! Asa vorbi Kirchen. Dar Spargatorul-de-Nuci nu avea deloc astimpar si dadea atit de tare din picioare, incit Kirchen trebui sa-l aseze repede pe podea. În clipa urmatoare, el se lasa foarte cuviincios intr-un genunchi si susoti: - Nobila doamna, in toiul bataliei imi voi aminti mereu cu deosebita stima de dumneavoastra. Atunci Kirchen se apleca spre el si, apucindu-l de brate, il ridica incetisor. Apoi desprinse repede cordonul ei frumos impodobit cu paiete si voi sa i-l puna prichindelului. Acesta insa se dadu doi pasi inapoi, duse mina la piept si rosti solemn: - O, doamna, binevoiti a nu va irosi fata de mine favorul dumneavoastra, caci... el se opri, ofta adinc, smulse iute de pe umar panglicuta cu care il legase Maria, o lipi de buze si, atirnindu-si-o ca pe o esarfa,sari peste stinghia dulapului pe podea, usor si indeminatic ca o pasarica. Ţi-ai dat seama, fara indoiala, inalt si prea stimat auditoriu, ca Spargatorul-de-Nuci simtise foarte limpede, inca inainte de a prinde cu adevarat viata, marea dragoste si bunatate ce-i aratase Maria, Pentru ca fetita ii devenise atit de draga, el nu primise sa poarte nici macar o panglica de la madmazel Kirchen, desi aceasta era foarte stralucitoare. Spargatorului-de-Nuci i-a placut mult mai mult panglica modesta a Mariei. Oare ce se va intimpla mai departe? De indata ce Spargatorul-de-Nuci ajunse pe podea, chitcaitul si suieratul se pornira din nou. Vai, sub masa cea mare s-au adunat cirdurile nefaste ale nenumaratilor soareci si deasupra lor se inalta dezgustatorul soarece cu sapte capete. Ce-o sa fie, ce-o sa mai fie? 5. BĂTĂLIA - Cheama la atac general, credinciosule supus Tambour! striga tare Spargatorul-de-Nuci. Şi indata Tambour se porni sa bata toba cu atita pricepere, ca geamurile vitrinei se cutremurara si zanganira gata sa se sparga. În vitrina se auzira acum trosnituri si huruieli, iar Maria vazu cum sar cu putere capacele tuturor cutiilor in care erau incartiruiti soldatii lui Fritz si cum ostasii se aruncara din raftul de sus, adunindu-se jos in companii sclipitoare. Spargatorul-de-Nuci alerga de colo-colo, adresind trupei cuvinte de imbarbatare: - Nu se aude nici un ticalos de gornist! racni Spargatorul-de-Nuci enervat si, indreptindu-se repede catre Pantalon, care, galben la fata, tremura din toate incheieturile, i se adresa solemn: Generale, va cunosc curajul si experienta de lupta. Aici totul atirna de spiritul de orientare si de imediata folosire a momentului prielnic. Va incredintez comanda intregii cavalerii si artilerii. De cal nu aveti nevoie, aveti picioare foarte lungi si galopati cu ele destul de bine. Acum faceti-va datoria! Pantalon isi duse de indata degetele uscate si lungi la gura si suiera atit de patrunzator, de parca o suta de goarne mici ar fi rasunat vesel. În dulap se porni un nechezat si un tropait grozav, si iata ca si cuirasierii si dragonii lui Fritz, in frunte cu husarii cei noi si stralucitori, iesira in cimp si luara imediat pozitie jos pe podea. Apoi, regiment dupa regiment defila inaintea Spargatorului-de-Nuci, cu drapelele desfasurate si cu muzica militara in frunte, si se rindui in siruri largi de-a curmezisul camerei. În fata lor trecura huruind tunurile, inconjurate de servanti, si indata - bum-bum - incepu canonada, iar Maria vazu cum nenumarate bucatele de zahar explodau in mijlocul gramezii mari de soareci care, improscati din crestet pina-n talpi cu zahar pudra, nu mai puteau de rusine. Plasata pe scaunelul pentru picioare al mamei, o baterie grea provoca soarecilor nenumarate pierderi; bum-bum-bum - tragea neincetat cu bucati de turta dulce in gramada de soareci, doborindu-i unul dupa altul. Cu toate acestea, soarecii se apropiau tot mai mult, invaluind chiar unele tunuri. Atunci se auzi insa prrr-prrr-prrr si de atita praf si fum, Maria abia mai putu sa vada ce se intimpla. Dar, un lucru era sigur: cele doua armate se bateau fiecare cu mare indirjire si izbinda inclina cind de o parte, cind de alta. Şoarecii desfasurau trupe tot mai puternice, iar micile lor pilule argintii, aruncate cu multa indeminare, nimereau pina si in vitrina. Disperate la culme, Trudchen si Kirchen alergau nauce, fringindu-si miinile. -Sa mor in floarea tineretii, eu, cea mai frumoasa dintre papusi?! se vaicarea Kirchen. -Oare de aceea m-am pastrat atit de bine, ca sa pier aici chiar intre cei patru pereti ai mei?! bocea Trudchen. Apoi se aruncara una in bratele celeilalte si se smiorcaira atit de cumplit, ca le puteai auzi, cu tot zgomotul turbat din jurul lor. Caci despre harmalaia ce se pornise acum, nici nu va puteti face o idee, stimati cititori! Era un prrr-prrr-prrr, paf-pif, durudumdum, bum, burum, bum, burum, bum de-a valma, si pe deasupra mai chitcaiau si urlau Regele Şoarecilor si soarecii sai. Apoi se auzea iarasi vocea tunatoare a Spargatorului-de-Nuci, dind comenzi folositoare, si putea fi vazut luind comanda batalioanelor aflate in foc. Lui Pantalon ii reusisera citeva stralucite sarje de cavalerie, si el se acoperise de glorie. Husarilor lui Fritz insa, improscati cu ghiulele rau-mirositoare de artileria soriceasca si care lasau niste pete pacatoase pe tunicile lor rosii, le cam pierise cheful sa inainteze. Pantalon ii puse sa se retraga spre stinga si, furat de placerea de a da comenzi, facu acelasi lucru si cu cuirasierii si dragonii sai, asa ca toti se retrasera spre stinga si pornira spre casa. Datorita acestui fapt, bateria postata pe scaunelul pentru picioare se afla in grea cumpana. De altfel, nici nu trecu prea multa vreme, si un puhoi de soareci foarte uriti navali cu atita putere, dind brinci din goana scaunelului, ca acesta se rasturna, cu tunuri cu tot. Spargatorul-de-Nuci parea foarte descumpanit si ordona ca flancul drept sa faca o manevra de repliere. Tu, dragul meu cititor Fritz, priceput in ale razboiului, stii ca o astfel de manevra cam seamana cu luatul la sanatoasa si deplingi de pe acum, alaturi de mine, nenorocirea ce urmeaza sa se abata asupra armatei amicului Spargator-de-Nuci, indragit de Maria! Dar intoarce-ti privirea de la aceasta napasta si uita-te spre flancul sting al armatei Spargatorului-de-Nuci, unde totul mai e in buna regula, indreptatind inca sperantele comandantului de osti si ale trupelor sale. În toiul celei mai inversunate batalii, de sub comoda se revarsa pe furis potop de cavalerie soriceasca, azvirlindu-se cu furie si chitcaind ingrozitor, asupra flancului sting al armatei Spargatorului-de-Nuci. Dar de ce impotrivire se lovi! Domol, atit cit o permitea terenul accidentat trebuia escaladata stinghia dulapului - unitatea figurinelor cu ravas inaintase sub comanda a doi imparati chinezi, grupindu-se „en carre plein"2 Aceste brave trupe. impestritate, alcatuite din gradinari, tirolezi, tungusi, frizeri, arlechini, cupidoni, lei, tigri, gorile si maimute se luptau cu calm, curaj si indirjire. 2 - (Fr.) in careu plin (n.tr.) Cu o adevarata vitejie spartana, acest batalion de elita ar fi smuls dusmanului victoria, daca un indraznet capitan de cavalerie inamic, inaintind cu temeritate nemaivazuta, n-ar fi retezat dintr-o muscatura capul unuia dintre imparatii chinezi, iar acesta, in cadere, n-ar fi sfarimat doi tungusi si o gorila. Datorita acestui fapt, se produse o spartura prin care patrunse dusmanul si, cit ai clipi, tot batalionul fu sfisiat. Dar inamicul nu cistiga mult de pe urma acestei faradelegi. Nici nu apuca bine cite un singeros soarece-cavalerist sa sfisie in doua, dintr-o muscatura, pe unul dintre curajosii adversari, ca se si trezi cu un ravas tiparit la git, din care pricina murea pe loc. Dar ajutat-a oare aceasta ostii Spargatorului-de-Nuci, care, odata pornita pe repliere, se replia mereu si pierdea tot mai multi oameni, astfel ca nefericitul comandant, in fruntea unei cete foarte mici, abia daca mai putea apara o singura pozitie linga vitrina? - Sa vina rezervele! Pantalon, Scaramus, Tambour, unde sinteti? striga Spargatorul-de-Nuci, punindu-si nadejdea in trupele proaspete ce s-ar mai fi putut mobiliza in vitrina. Şi chiar venira citiva barbati si citeva femei din Thorn, cu fetele, palariile si coifurile lor aurite. Acestia insa se batura cu atita neindeminare, incit nu lovira pe nici unul dintre dusmani, ba, mai mult, fura cit pe ce sa smulga palaria chiar de pe capul comandantului lor de osti. De altfel, foarte curind, chasseurii inamici le sfirtecara picioarele, si ei se rasturnara, zdrobind in cadere pe unii dintre tovarasii de arme ai Spargatorului-de-Nuci. Strins incercuit de dusmani, el ajunse acum la capatul puterilor. Încerca sa escaladeze stinghia vitrinei, dar picioarele ii erau prea scurte. Kirchen si Trudchen, care zaceau cufundate in lesin, nu-l putura ajuta. Husarii si dragonii fugeau ageri pe linga el, inapoi in dulap. Şi atunci, in culmea disperarii, Spargatorul-de-Nuci striga: - Un cal, un cal, dau un regat pentru un cal! În clipa aceea, doi tiraliori inamici il insfacara de mantaua lui de lemn, iar Regele Şoarecilor, chitcaind triumfator din toate cele sapte gitlejuri ale sale, se apropie in goana. Maria isi pierdu cumpatul: - O, sarmanul meu Spargator-de-Nuci! striga ea, plingind in hohote, si, pina sa-si dea bine seama ce face, apuca papucul sting si-l zvirli cu putere in Regele Şoarecilor, care se afla in gramada cea mai mare de soareci. Totul se spulbera ca suflat de vint. Maria simti in bratul sting o durere si mai ascutita ca inainte si cazu lesinata la pamint. 6. BOALA Cind se trezi din somnul ca de moarte, Maria era intinsa in patutul ei si prin fereastra acoperita cu flori de gheata scinteia puternic soarele, luminind intreaga camera. Aproape de ea statea asezat un om strain; il recunoscu numai decit pe chirurgul Wendelstern. Acesta spuse incet: - Se trezeste! Mama se apropie atunci de ea si o invalui intr-o privire cercetatoare si speriata. - Vai, mama, sopti micuta Maria, au disparut oare toti soarecii? Şi bunul meu Spargator-de-Nuci a fost salvat? -Ce tot indrugi asemenea nerozii, Maria draga!ii raspunse mama. Ce au de-a face soarecii cu Spargatorul-de-Nuci? Copil rau ce esti! Ne-ai facut tuturora foarte multe griji si necazuri. Asa se intimpla cind copiii sint incapatinati si nu-si asculta parintii. Te-ai jucat pina la miezul noptii cu papusile. Ţi s-a facut somn si poate sa te fi speriat vreun soricel, desi noi nu prea avem soareci; in sfirsit, ce sa mai lungim vorba, ai spart cu cotul, un geam al vitrinei si te-ai ranit atit de rau la brat, incit domnul Wendelstern, care tocmai ti-a scos ultimele cioburi din rana, e de parere ca, daca sticla ti-ar fi taiat vreo vena, ai fi putut ramine cu bratul teapan, ba chiar ai fi putut sa mori. Multumesc lui Dumnezeu ca m-am trezit la miezul noptii si, vazind ca la o ora atit de tirzie nu te afli in pat, m-am sculat si m-am dus in salon, unde te-am gasit zacind fara cunostinta, intr-un lac de singe. Era cit pe ce sa lesin si eu de spaima! Zaceai acolo si in jurul tau erau imprastiati o multime de soldati de plumb de-ai lui Fritz, papusi, figurine si oameni de turta dulce sfarimati. Spargatorul-de-Nuci zacea pe bratul tau insingerat si, nu departe de tine, papucul tau sting. - O, mami, mami, spuse Maria, vezi, astea erau urmele marii batalii intre papusi si soareci, iar de speriat m-au speriat soarecii cind au vrut sa-l faca prizonier pe bietul Spargator-de-Nuci, care comanda armata papusilor. Atunci am aruncat cu papucul in ei si pe urma nu mai stiu ce mi s-a intimplat. Wendelstern, chirurgul, ii facu mamei un semn din ochi, si aceasta ii spuse Mariei cu blindete: - Nu te mai gindi la toate acestea, fetito, linisteste-te, nu mai e nici urma de soareci, iar micutul Spargator-de-Nuci sta sanatos si vesel in vitrina. În camera intra acum medicul consilier si vorbi indelung cu chirurgul Wendelstern; apoi ii lua Mariei pulsul si ea auzi ca e vorba de febra mare. Trebuia sa ramina in pat si sa ia doctorii, si asta timp de citeva zile, desi in afara de bratul care o durea nu se simtea prea bolnava si nici prost dispusa. Maria stia ca micul Spargator-de-Nuci scapase teafar din batalie si citeodata i se parea, ca in vis, ca-i aude deslusit glasul stins de durere: - Maria, aleasa doamna, dumneavoastra va datorez multe, dar puteti face si mai multe pentru mine! Zadarnic se framinta Maria, vrind sa afle despre ce ar putea fi vorba. Nu-i venea nimic in minte. De jucat nu se putea juca din cauza bratului ranit si, daca voia sa citeasca sau sa rasfoiasca putin carțile cu poze, vedea numai stele licarindu-i in fata ochilor si trebuia sa renunte. Timpul ii trecea foarte greu si astepta cu nerabdare amurgul, cind mama se aseza pe patul ei si-i citea sau ii spunea povesti multe si frumoase. Tocmai ispravise de povestit minunatul basm despre printul Facardin, cind usa se deschise si nasul Drosselmeier intra spunind: - Ei, trebuie, totusi, sa vad cu ochii mei cum ii merge Mariei mele ranite si bolnave. Vazindu-l pe nasul Drosselmeier in hainuta lui galbena, Mariei ii aparura foarte viu in fata ochilor intimplarile acelei nopti in care ,Spargatorul-de-Nuci pierduse batalia impotriva soarecilor si, fara voie, striga suparata: - Vai, nene Drosselmeier, ai fost tare uricios! Te-am vazut eu bine cum stateai pe pendula si, pentru a nu izgoni soarecii, o acopereai cu poalele hainei tale, sa nu se auda prea tare. Am auzit eu foarte bine cum l-ai chemat pe Regele Şoarecilor! De ce n-ai sarit in ajutorul Spargatorului-de-Nuci? De ce nu mi-ai venit mie in ajutor, uriciosule nene Drosselmeier? Spune, nu-i oare vina dumitale ca eu trebuie sa stau acum in pat ranita si bolnava? Mama intreba foarte speriata: - Ce te-a apucat, draga Maria? Dar nasul Drosselmeier se strimba in chip ciudat si rosti cu o voce hiriita si monotona: Nu vor ale pendulei glasuri Sa se supuna Nu suna Ceasuri, Nu sun-ale pendulei glasuri, Încete glasuri; Se aud clopotei: cling-cling, Hinc si henc, si honc si hanc. Papusica ce ti-e frica! Clopoteii au sunat, Fuge Şoarece-imparat, Vine bufnita in zbor - pac si pic, si pic si por - Clopoteii bat bim-bum, Ceasurile fac tic-tac, Nu vor ale pendulei glasuri Sa se supuna, Nu suna Snor si snur, si pir si pur. Maria se uita tinta si cu ochii mariti de spaima la nasul Drosselmeier, care acum se schimbase cu totul si arata chiar mult mai urit ca de obicei, balabanindu-si bratul drept ca o marioneta trasa de sfori. Nasul ar fi ingrozit-o de-a binelea, daca mama n-ar fi fost de fata si daca Fritz, care se strecurase intre timp in camera, nu l-ar fi intrerupt rizind din toata inima: - Ei, nene Drosselmeier, hohoti Fritz, esti astazi tare nostim! Te porti de parca ai fi mutunache al meu, pe care l-am azvirlit demult dupa soba! Foarte grava, mama interveni: -Draga domnule consilier de curte, asta-i o gluma foarte ciudata! Şi, in definitiv, ce ati vrut sa spuneti? -Ei, Doamne, raspunse Drosselmeier rizind, oare nu recunoasteti cintecul meu dragut, cintecul ceasornicarilor? Obisnuiesc sa il cint intotdeauna unor pacienti ca Maria. Şi, asezindu-se repede linga patul Mariei, spuse: - Nu fi suparata ca nu i-am scos Regelui Şoarecilor cei paisprezece ochi ai sai, dar nu era cu putinta, in schimb, vreau sa-ti fac o mare bucurie. Cu aceste cuvinte, consilierul de curte viri mina in buzunar si-l scoase de acolo incet-incetisor pe Spargatorul-de-Nuci, caruia ii pusese cu indeminare la loc dintisorii cazuti si ii vindecase falca intepenita. Maria chiui de bucurie si mama ii zise zimbind: -Ei, vezi acum ce bun e nasul Drosselmeier cu Spargatorul-de-Nuci? -Maria, trebuie sa recunosti, totusi, o intrerupse Drosselmeier pe doamna medic consilier, trebuie sa recunosti ca Spargatorul-de-Nuci nu e chiar atit de chipes. Cum a ajuns in familia lui atita uritenie si cum a fost ea mostenita am sa-ti povestesc chiar acum, daca vrei sa ma asculti si daca nu cunosti povestea cu printesa Pirlipat, vrajitoarea Mauserinks si mesterul ceasornicar. -la spune-mi, se amesteca in discutie si Fritz, ia spune-mi, nene Drosselmeier, daca ai pus la loc dintii Spargatorului-de-Nuci, si daca nici falca lui nu se mai balabane, de ce nu l-ai incins cu o spada? -Ei, raspunse destul de enervat consilierul de curte, cauti pretutindeni nod in papura si cirtesti mereu. Ce ma priveste pe mine, spada Spargatorului-de-Nuci? Eu l-am vindecat la trup, n-are decit sa-si caute acum o spada unde si cum o sa-i pofteasca inima. -Asta asa e, exclama Fritz, daca-i flacau de isprava o sa stie el sa-si gaseasca arme! -Ei, Marie, isi relua vorba consilierul de curte, spune-mi, cunosti povestea-prințesei Pirlipat? -Nu, n-o cunosc, raspunse Maria, povesteste-mi-o, nasule, hai, povesteste-mi-o! -Sper, interveni doamna medic consilier, vreau sa sper, draga domnule consilier de curte, ca aceasta poveste n-o sa fie tot atit de inspaimintatoare ca tot ceea ce povestiti dumneavoastra de obicei. -Nici vorba, prea scumpa doamna medic consilier, raspunse Drosselmeier, ceea ce voi avea cinstea sa va infatisez acum este plin de haz. -Povesteste, hai, povesteste-ne odata, draga nasule! strigara copiii intr-un glas, si consilierul de curte incepu: 7. BASMUL DESPRE NUCA CEA CU COAJA TARE Mama lui Pirlipat era sotia unui rege, prin urmare o regina, iar Pirlipat, chiar in clipa venirii ei pe lume, o printesa de singe. Din pricina frumoasei fetite din leagan, regele nu-si mai incapea in piele de bucurie. Chiuia, juca si topaia intr-un picior, strigind necontenit: - Iuhu, s-a vazut vreodata ceva mai frumos ca Pirlipat a mea? Iuhu! Şi toti ministrii, generalii si presedintii, si ofiterii de Stat Major sareau, ca si capul statului, de colo-colo, intr-un picior, si urlau cit ii tineau puterile: - Nu, niciodata! De altfel, fara indoiala ca de la facerea lumii nu s-a mai vazut un copil atit de frumos ca printesa Pirlipat. Fetisoara ei parca era tesuta din fulgi subtiri de matase alburie si trandafirie. Ochisorii ei de safir se potriveau cu cirliontii, numai si numai din fir de aur. Pe linga toate astea, micuta Pirlipat mai venise pe lume cu doua siruri de dinti... margaritare, nu altceva; la doua ore dupa nastere, il muscase atit de tare de deget pe cancelarul statului, cind acesta voise sa-i cerceteze gingiile, incit vaicarelile lui amarnice mai sint pomenite si astazi: - Valeleuuuu! Altii pretindeau insa ca ar fi strigat: - Aoleu! În aceasta privinta, parerile sint inca impartite. Într-un cuvint, micuta Pirlipat il muscase pe cancelar zdravan de deget si tara intreaga stia acum ca trupsorul ingeresc al lui Pirlipat adaposteste si spirit, si temperament, si intelepciune. Cum spuneam, toti erau bine dispusi, numai regina parea foarte speriata si nelinistita, si nimeni nu stia de ce. Dar batator la ochi era mai ales faptul ca ea pusese patucul lui Pirlipat sub paza strasnica. Desi usile erau pazite de osteni, in afara celor doua ingrijitoare, care nu se dezlipeau de linga leagan, alte sase stateau noapte de noapte prin preajma, in toate ungherele camerei. Dar lucrul cu totul nastrusnic si de neinteles era ca fiecare din aceste sase ingrijitoare trebuia sa tina un cotoi in poala si sa-l mingiie toata noaptea, silindu-l astfel sa toarca neincetat. Este cu neputinta ca voi, dragi copii, sa ghiciti de ce mama lui Pirlipat a luat toate aceste masuri. Eu insa stiu taina si o sa v-o impartasesc. Odata, la curtea mamei lui Pirlipat se adunasera multi regi straluciti si printi de frunte, din care pricina era mare pompa la palat. Fusesera organizate jocuri cavaleresti, comedii si baluri de curte. Ca sa le dovedeasca oaspetilor ca nu duce deloc lipsa de aur si argint, regele s-a gindit sa vire macar o data mina pina la cot in tezaurul coroanei si sa-i traga un chef in toata legea. Asadar, dadu ordin sa se pregateasca un mare ospat cu cirnati, si o nimerise tocmai bine, pentru ca prim-bucatarul-sef al palatului ii comunicase ca astronomul curtii anuntase chiar atunci perioada taierilor. Regele se sui apoi in caleasca si porni sa ii invite personal pe toti regii si printii la o gustare, doar asa, ca sa se poata bucura din plin de uimirea oaspetilor la vederea unui asemenea ospat. Pe urma se adresa foarte prietenos doamnei regine: - Draga mea, tu stii cit de mult imi plac cirnatii! Regina stia prea bine ce urmarise regele cind ii spusese toate acestea. Nu dorise altceva, decit ca ea in persoana sa se ocupe de pregatirea cirnatilor, o treaba deosebit de importanta, pe care o mai facuse si in alte dati. Marele vistiernic trebui sa predea imediat la bucatarie uriasul cazan de aur pentru fiertul cirnatilor, precum si tingirile de argint. Apoi se incinse un foc mare cu lemn de santal. Regina isi puse sortul ei de bucatarie, din damasc, si, nu mult timp dupa aceea, din cazan se ridicara imbietoarele miresme ale fierturii de cirnati. Mirosul ispititor patrunse pina in sala consiliului de stat. Regele, cuprins de o incintare fara margini, nu se mai putu stapini: - Cu voia domniilor voastre! striga el in treacat si alerga iute la bucatarie, o imbratisa pe regina, amesteca putin cu sceptrul sau de aur in cazan si, ceva mai linistit, se intoarse la consiliul de stat. Sosi si clipa insemnata in care slanina urma sa fie taiata in patratele si prajita pe gratare de argint. Doamnele de onoare se retrasera, deoarece, din-tr-un afectuos devotament si.din respect pentru domnescul ei sot, regina voia sa savirseasca singura aceasta treaba. Dar cum incepu sa sfiriie slanina, o voce foarte subtirica sopti: - Surato, da-mi si mie din fripturica, vreau si eu sa ma ospatez! Doar si eu sint regina, da-mi fripturica! Regina stia bine ca e doamna Mauserinks aceea care ii vorbea astfel. Madame Mauserinks traia de un car de ani in palatul regal. Se pretindea a fi inrudita cu familia regala, ba chiar regina in imparatia Gauzgania, si tinea o curte numeroasa sub cuptor. Regina era o femeie buna, milostiva si, desi nu prea voia sa o recunoasca pe madame Mauserinks ca regina si sora, totusi, in acea zi de sarbatoare, cu prilejul ospatului, o cinsti din toata inima. - Aratati-va, doamna Mauserinks, puteti minca oricit din slanina. Atunci madame Mauserinks veni alergind, vesela si foarte sprintena, sari pe cuptor si apuca in labutele ei mici si fine slanina pe care i-o intindea regina, bucata dupa bucata. Dupa ea se ivira insa toti cumetrii si cumetrele Mauserinks, ba chiar si cei sapte fii ai sai. Speriata, regina nu se putu apara. Norocul a fost ca tocmai atunci intra doamna maresal al curtii si alunga oaspetii obraznici, izbutind astfel sa mai salveze putina slanina, care, dupa sfaturile matematicianului curtii, chemat degraba in acest scop, a fost impartita cu maiestrie ca sa ajunga pentru toti cirnatii. Rasunara tobe si trimbite, si suveranii si printii aflati acolo sosira cu totii la ospatul de cirnati, in stralucitoare haine sarbatoresti, care pe cai albi, care in trasuri de cristal. Regele ii primi cu o binevoitoare si calda prietenie. Apoi, ca sef al statului, purtind sceptrul si coroana, se aseza in capul mesei. Dar, chiar in clipa in care se servira lebarvurstii, se putu vedea cum regele se facu tot mai palid, cum isi ridica ochii spre cer si ofta. O durere grozava parea ca-i rascoleste sufletul. Iar cind se adusera la masa caltabosii, regele se prabusi pe spate in jiltul sau si, cuprinzindu-si capul in palme, incepu sa geama si sa plinga. Toti oaspetii sarira de la masa. În zadar se stradui medicul curtii sa ia pulsul nefericitului rege. Era limpede ca un chin adinc, fara nume, ii sfisia sufletul. În cele din urma, dupa multe indemnuri, dupa aplicarea unui tratament drastic, ca de pilda fulgi arsi si altele asemenea, regele incepu sa-si mai vina in fire. Abia auzit, biigui cuvintele: - Prea putina slanina! Atunci regina, zdrobita de durere, i se arunca la picioare, jelindu-se: - Vai, sarman si nefericit sot regesc al nostru! Vai ce durere a trebuit sa indurati! Dar iata, priviti, vinovata se afla aici, la picioarele voastre! Pedepsiti-o, pedepsiti-o cu strasnicie! Vai, doamna Mauserinks, cu cei sapte fii, cu cumetrii si cumetrele ei au mincat slanina si... Zicind acestea, regina cazu lesinata pe spate. Regele insa sari in picioare, plin de minie, si striga: - Doamna maresal al curtii, cum s-a putut intimpla una ca asta? Doamna maresal al curtii povesti tot ceea ce stia, iar regele hotari sa se razbune pe madame Mauserinks si pe familia ei, care mincase slanina din cirnatii lui. Se intruni consiliul secret de stat si se hotari deschiderea unui proces impotriva doamnei Mauserinks si confiscarea intregii ei averi. Dar regele, temindu-se ca intre timp madame Mauserinks tot ar mai putea sa manince din slanina lui, intreaga problema a fost trimisa spre rezolvare ceasornicarului si alchimistului curtii. Omul acela, care se numea la fel ca mine, Christian Elias Drosselmeier, promise ca printr-o operatie deosebit de abila sa izgoneasca pe vecie din palat pe doamna Mauserinks si intreaga-i familie. El nascoci imediat niste masini mici, foarte ingenioase, de care erau legate cu un fir de ata bucatelele de slanina prajite. Dar madame Mauserinks era mult prea inteleapta pentru a nu descoperi viclesugul lui Drosselmeier. Toate sfaturile, toate avertismentele ei nu ajutara insa la nimic. Ispititi de mirosul imbietor al slaninei prajite, cei sapte fii ai ei precum si cumetrele si cumetrii doamnei Mauserinks nimerira in masinariile lui Drosselmeier, fiind prinsi, prin caderea unui gratar, tocmai in clipa in care voiau sa fure bucatica de slanina. Apoi fura executati cu totii in mod rusinos, chiar in bucatarie. Madame Mauserinks parasi, cu mica ei ceata, locul groazei. Inima ii era plina de amaraciune, disperare si dor de razbunare. Curtea chiui de bucurie, dar regina era foarte ingrijorata, deoarece cunostea firea doamnei Mauserinks si stia foarte bine ca ea se va razbuna. Asa se si intimpla. Madame Mauserinks aparu tocmai cind regina pregatea o tocana de bojoci, pe care sotul ei regesc o minca intotdeauna cu o placere deosebita, si zise: - Fiii mei, cumetrele si cumetrii mei au fost ucisi. Baga de seama, doamna, ca nu cumva Regina Şoarecilor sa sfisie pe micuta ta domnita! Baga bine de seama! Dupa asta disparu din nou si nu se mai arata. Regina insa se sperie atit de rau, ca scapa in foc tocana de bojoci si, pentru a doua oara din vina doamnei Mauserinks, prapadi o mincare preferata a regelui, ceea ce-l infurie cumplit pe monarh. - Ei, si acum ajunge pentru asta seara, urmarea am sa v-o spun alta data. Cu toate ca Maria, care in timpul povestirii framintase un anume gind al ei, il ruga tare mult pe nasul Drosselmeier sa continue, el tot nu se lasa induplecat, ci, ridicindu-se de pe scaun, spuse: -Prea mult e nesanatos. Destul, pe miine. Tocmai cind consilierul de curte era gata sa iasa e usa, Fritz il intreba: - Dar ia spune-mi, nene Drosselmeier, e chiar adevarat ca tu ai nascocit capcanele de soareci? - Ei, cum poti sa pui intrebari atit de nesabuite! exclama mama. Consilierul de curte insa zimbi foarte ciudat si rosti aproape soptit: - Eu, care sint mester ceasornicar, sa nu pot nascoci niste curse de soareci? 8. URMAREA BASMULUI DESPRE NUCA CEA CU COAJA TARE - Ei, si acum stiti foarte bine, copii, urma consilierul de curte Drosselmeier, in seara urmatoare, acum stiti foarte bine si voi de ce a pus regina sa fie pazita cu atita strasnicie pe neasemuit de frumoasa domnita Pirlipat. Nu avea, oare, toate temeiurile sa se teama ca madame Mauserinks isi va duce la indeplinire amenintarea, ca se va intoarce si ii va sfisia fetita? Masinariile lui Drosselmeier nu o puteau insela pe inteleapta si sireata doamna Mauserinks. Astronomul curtii, care, in acelasi timp, era si prim-astrolog si vraci confidential al palatului, pretindea ca doar neamul cotoiului Schnuriva fi in stare s-o impiedice sa se apropie de leagan, Prin urmare, aceasta a fost pricina pentru care ingrijitoarele au fost obligate sa tina in poala cite un fiu al acelei familii - angajati, de altfel, la curte, drept consilieri secreti de legatie - si sa caute, prin mingiieri cuviincioase, sa le indulceasca amarul serviciului de stat, Odata...era mult dupa miezul noptii, una din cele doua prim-ingrijitoare confidentiale, care stateau in imediata apropiere a leaganului, tresari trezita dintr-un somn adinc. De jur imprejur totul era adormit, nici un,cotoi nu torcea, o liniste de moarte in care se putea auzi scurgerea timpului! Prim-ingrijitoarei i se facu negru in fata ochilor cind zari aproape de ea un soarece foarte mare si urit, care, proptit pe picioarele dinapoi, isi culcase capul pe fata printesei. Scotind un urlet de groaza, prim-ingrijitoarea sari in picioare. Se trezira cu totii, dar, in aceeasi clipa, madame Mauserinks - caci ea era acel soarece din leaganul lui Pirlipat - o zbughi intr-un colt al camerei. Consilierii de legatie se aruncara pe urmele ei; prea tirziu, insa... Doamna Mauserinks disparuse printr-o crapatura a podelei. Din cauza rumorii, micuta Pirlipat se trezi si izbucni intr-un plins jalnic. - Slava Domnului, rasuflara usurate ingrijitoarele, traieste! Dar ce mare le fu spaima cind o privira si-si dadura seama in ce hal ajunsese fermecatorul copil! În locul capsorului de ingeras, cu parul auriu si obrajii roz-albi, se afla un cap gros, diform, implintat pe un trup pipernicit si chircit. Ochii albastri-azurii se preschimbasera in niste ochi spalaciti, verzui, bulbucati, iar gurita i se intinsese pina la urechi. Regina era cit pe ce sa se prapadeasca de atita bocet si jale, iar camera de lucru a regelui a trebuit sa fie tapisata cu vata, pentru ca el se dadea necontenit cu capul de pereti, strigind cu voce jalnica: - Vai mie, monarh nenorocit! Mai nimerit ar fi fost sa recunoasca faptul ca ar fi putut sa manince cirnatii tot atit de bine si fara slanina, lasind-o in pace pe madame Mauserinks si tot neamul ei. Dar tatal regesc al lui Pirlipat nici nu se gindi la asa ceva, ci netam-nisam arunca intreaga vina pe alchimistul si ceasornicarul curtii, Christian Elias Drosselmeier din Nurnberg, si de aceea emise nastrusnicul ordin: - Într-un rastimp de patru saptamini, Drosselmeier va trebui s-o readuca pe Pirlipat in starea de dinainte, sau cel putin sa arate un mijloc sigur si neindoielnic prin care se va putea infaptui acest lucru; daca nu, acolo unde ii stau picioarele ii va sta si capul! Nu mica fu spaima lui Drosselmeier, dar, revenindu-i increderea in maiestria si norocul sau, se apuca de treaba imediat. Cu multa indeminare, o desfacu in bucati pe printesa Pirlipat, ii desuruba bratele si piciorusele si cerceta cu luare-aminte structura sa interioara. Dar aici descoperi, din pacate, ca printesa, cu cit va creste, cu atit va deveni mai hida. Atunci ceasornicarul nu mai stiu pe unde sa scoata camasa. O monta la loc pe printesa si cazu intr-o adinca melancolie linga leaganul lui Pirlipat, de care n-avea voie sa se indeparteze nici o clipa. Trecusera trei saptamini... Era intr-o miercuri cind regele, cu ochii scinteietori de furie, baga capul pe usa si striga amenintind cu sceptrul: - Christian Elias Drosselmeier, vindec-o pe printesa, ca de nu, va trebui sa mori! Drosselmeier incepu sa plinga amarnic, in vreme ce printesa Pirlipat spargea vesela nuci. Pentru prima oara alchimistul baga de seama cu ce pofta neobisnuita rontaia Pirlipat nucile, precum si faptul ca ea venise pe lume cu dintisori. Într-adevar, imediat dupa schimbarea ei, tipa tot timpul, pina cind, intr-o zi, cazindu-i din intimplare in mina o nuca, o sparsese pe loc, ii mincase miezul si se linistise. De atunci, ingrijitoarele nu mai conteneau sa-i aduca nuci. - O, sfint instinct al firii, misterioasa afinitate a tuturor elementelor! exclama Christian Elias Drosselmeier. Tu imi arati poarta care duce spre descifrarea tainei. Voi bate si ea se va deschide. Ceru ingaduinta sa-i vorbeasca astronomului si sub o paza strasnica fu dus pina acolo. Cei doi domni se imbratisara cu fata scaldata in lacrimi, deoarece erau foarte buni prieteni; apoi se retrasera intr-un cabinet secret si rasfoira multe carti care vorbeau despre instinct, despre atractie si repulsie si despre alte asemenea lucruri misterioase. Cind se lasa noaptea, astronomul curtii cerceta stelele si, cu ajutorul lui Drosselmeier, care, si in aceasta privinta, era foarte priceput, alcatui horoscopul printesei Pirlipat. Era un adevarat chin: liniile se incilceau tot mai mult si mai mult. În sfirsit - ce bucurie! -, in sfirsit, le aparu limpede in fata ochilor ca, pentru a dezlega vraja care o urițise si pentru a fi iar la fel de frumoasa ca inainte, printesa nu avea nimic altceva de facut decit sa manince miezul dulce al nucii Krakatuk. Nuca Krakatuk avea o coaja atit de tare, incit un tun de calibru doua sute cinci, trecind peste ea, n-o putea sparge. Trebuia ca un barbat, care nu se barbierise inca niciodata si nu purtase vreodata cizme in picioare, sa sparga aceasta nuca tare si apoi, cu ochii inchisi, sa-i ofere printesei miezul. Tinarul avea voie sa deschida ochii abia dupa ce va fi facut sapte pasi de-a-ndaratelea, fara sa se impiedice. Drosselmeier si astronomul lucrara trei zile si trei nopti fara intrerupere. Simbata, cind regele tocmai isi lua micul dejun, Drosselmeier, caruia urma sa i se taie capul duminica in zori, dadu navala, chiuind plin de bucurie si ii vorbi regelui despre leacul care avea sa-i redea printesei frumusetea pierduta. Regele il imbratisa cu deosebita bunavointa si ii fagadui o spada batuta in diamante, patru decoratii si haine noi pentru sarbatoare. - Îndata dupa masa, adauga regele prietenos, sa se treaca la treaba. ingrijeste-te, devotatul meu alchimist, sa-l pregatesti cum se cuvine si pe tinarul cel nebarbierit si incaltat cu pantofi, precum si nuca Krakatuk. Nu-l lasa sa bea vin inainte, ca nu cumva sa se impiedice cind o sa faca sapte pasi de-a-ndaratelea, ca racul. Dupa aceea, poate sa traga un chef in toata legea. Drosselmeier se ingalbeni auzind vorbele regelui si, plin de teama, ii marturisi, bilbiindu-se, ca leacul, ce-i drept, a fost aflat, dar ca si nuca, si baiatul, trebuie mai intii sa fie cautati si ca nu se stie daca nuca si cel ce va trebui s-o sparga vor fi gasiti vreodata. Înfuriat la culme, regele flutura sceptrul deasupra capului sau incoronat si striga cu o voce de leu: -Atunci, decapitarea! Asa ramine! Mare noroc avu nefericitul Drosselmeier, care se afla ia grea ananghie, ca tocmai in ziua aceea regelui ii placuse foarte mult mincarea si de aceea era dispus sa asculte vorbele intelepte pe care le rosti marinimoasa regina, induiosata de soarta lui Drosselmeier. Drosselmeier prinse curaj si dovedi pina la urma ca, de fapt, el isi indeplinise misiunea, indicind leacul cu care printesa putea fi vindecata si ca, astfel, el isi salvase viata. Regele numi toate acestea pretexte prostesti si palavrageala neghioaba, dar hotari totusi dupa ce bau un paharel cu apa minerala, ca, atit ceasornicarul cit si astronomul sa-si ia picioarele la spinare si sa nu se intoarca decit cu nuca in buzunar. În ceea ce priveste omul care trebuia sa sparga nuca, se stabili, prin intermediul reginei, sa fie gasit prin inserarea repetata a mai multor anunturi in ziarele locale si straine, precum si in revistele culturale... Consilierul de curte isi intrerupse din nou basmul, promitind ca in seara urmatoare va povesti raul sfirsit al peripetiilor. 9. SFÎRŞITUL BASMULUI DESPRE NUCA CEA CU COAJA TARE În seara urmatoare, de indata ce se aprinsera luminarile, nasul Drosselmeier se infiinta din nou si povesti mai departe... Se implinisera cincisprezece ani de cind Drosselmeier si astronomul curtii bateau drumurile, fara insa sa fi dat de urmele nucii Krakatuk. Despre locurile pe unde calcasera, despre intimplarile curioase prin care trecusera, despre toate acestea v-as putea povesti, dragi copii, timp de patru saptamini. Dar nu asta vreau sa fac; vreau doar sa va spun ca Drosselmeier, cuprins de o adinca tristete, simti in cele din urma un dor nespus de Nurnberg, orasul sau natal. Într-o zi, pe cind se afla intr-o mare padure din Asia si dupa ce fumase o lulea impreuna cu prietenul sau, dorul prinse a-l chinui mai tare ca niciodata. O, frumos, frumos oras Nurnberg, Nurnberg, oras placut, Cine nu te-a cunoscut Bucurie n-a avut. La Londra, Peterwaldein, Paris, Se simte ca un proscris, Pacea nu o mai gaseste, Pururi dorul il goneste Spre tine, Nurnberg, ce esti cu mindre case si feresti. În vreme ce Drosselmeier bocea cu atita foc, astronomul, cuprins de o adinca mila, incepu si el sa miorlaie atit de jalnic, incit putea fi auzit de-a lungul si de-a latul Asiei. Se linisti insa incetul cu incetul si, stergindu-si lacrimile, intreba: - Dar, stimate colega, de ce bocim si ne pierdem vremea aici? De ce nu mergem la Nurnberg? Nu-i totuna unde si cum vom cauta blestemata aceea de nuca Krakatuk? - Ba, zau, chiar asa! raspunse Drosselmeier impacat. Amindoi se sculara, isi scuturara pipele si, tinind-o drept inainte, strabatura dintr-o suflare padurea ce se afla in mijlocul Asiei si ajunsesera la Nurnberg. De cum sosira acolo, Drosselmeier dadu fuga la varul sau Cristoph Zaharias Drosselmeier - papusar, lacuitor si aurar - pe care nu-l vazuse de foarte multi ani, si-i povesti toata tarasenia cu printesa Pirlipat, cu doamna Mauserinks si cu nuca Krakatuk. Nespus de uimit, Cristoph Zaharias Drosselmeier batea necontenit din palme si striga: - Vai, vere, vere, ce minunatii mai sint si astea! Drosselmeier ii povesti, mai departe peripetiile din timpul lungii sale calatorii, cum petrecuse doi ani la Regele Smochinelor, cum Principele Migdalelor ii refuzase in mod meschin sprijinul, cum facuse cercetari zadarnice la societatea de stiinte naturale din Veveritei, pe scurt, cum toate ii iesisera pe dos, fara sa izbuteasca sa descopere vreo urma a nucii Karakatuk. În timp ce-l asculta, Cristoph Zaharias Drosselmeier pocnea mereu din degete, se invirtea intr-un picior, plescaia din limba si exclama: - Ha-ha! Hi-hi! Ce spui! Ei, pe dracu'! În sfirsit, zvirli in sus palaria si peruca, isi imbrațisa varul cu putere si striga: - Vere, vere, esti la adapost, esti la adapost, mai vere, caci ar trebui sa ma insel al naibii, de n-am chiar eu nuca Krakatuk. Îndata scoase la lumina o cutie din care trase o nuca aurita, de marime mijlocie. - Priveste-o, rosti el, aratindu-i varului sau nuca, priveste-o, si sa-ti spun ce s-a intimplat cu ea. Odata, cu multi ani in urma, pe vremea Craciunului, a venit incoace un om strain cu un sac plin de nuci, pe care le vindea. Chiar in fata dughenei mele de papusi, puse sacul jos, ca sa se poata apara mai bine, si se lua la harta cu vinzatorul de nuci de pe-aici, care, neputind rabda ca strainul sa vinda nuci, se napusti asupra lui. În clipa aceea, o caruta incarcata cu virf trecu peste sac si sparse toate nucile, in afara de una, pe care strainul, zimbind ciudat, mi-o oferi in schimbul unui taler de aur din anul 1720. Lucrul mi se paru foarte neobisnuit; gasisem prin buzunarele mele un taler cum voia strainul, am cumparat nuca si am aurit-o, nestiind nici eu bine de ce am platit atita banet pe ea si de ce o pretuiam asa de mult.. Orice indoiala cum ca nuca varului n-ar fi cu adevarat mult cautata nuca Krakatuk, a fost iute spulberata, cind astronomul curtii, chemat degraba, zgirie cu grija aurul de pe nuca si gasi crestat in coaja, cu litere chinezesti, cuvintul Krakatuk. Mare fu bucuria calatorilor, iar varul Zaharis se considera cel mai fericit om de sub soare, cind Drosselmeier il asigura ca l-a apucat pe Dumnezeu de picior, deoarece, in afara unei pensii apreciabile, i se va da de acum inainte pe degeaba tot aurul ce-i trebuia pentru aurit. Alchimistul si astronomul isi trasesera bonetele de noapte si erau gata de culcare, cind ultimul -adica astronomul - vorbi cam asa: - Excelente colega, norocul nu vine niciodata singur. Credeti-ma, noi n-am gasit numai nuca Krakatuk, ci si pe tinarul care o va sparge si ii va oferi printesei miezul frumusetii. Vorbesc de fiul varului dumneavoastra... Dupa o clipa, continua incintat: - Nu, nici nu ma gindesc sa ma culc. Vreau sa alcatuiesc chiar acum horoscopul tinarului. Zicind acestea, isi smulse scufita din cap si incepu sa cerceteze stelele. Într-adevar, fiul lui Cristoph Zahariusera un tinar chipes, care nu se barbierise inca niciodata si nici nu purtase cizme pina atunci in frageda lui copilarie, citeva Craciunuri la rind fusese, de fapt, un mutunache, dar asta nu lasase nici un fel de urmari asupra lui, atit de mult fusese slefuit prin straduintele tatalui sau. De Craciun purta o frumoasa tunica rosie, cu fireturi de aur, spada, palaria sub brat si o minunata pieptanatura cu un conci mare la spate. Gatit atit de stralucitor, el statea in dugheana tatalui sau si, cu o galanterie innascuta, le spargea fetelor nuci, din care pricina ele il poreclisera dulce Spargatorul-de-nuci. În dimineata urmatoare, astronomul, incintat, il prinse pe alchimist in brate si exclama: - El este, il avem, l-am gasit! Dar, draga colega, trebuie sa nu pierdem din vedere doua lucruri: in primul rind trebuie sa-i impletiti excelentului dumneavoastra nepot o cosita tare de lemn, care sa fie astfel legata cu falca de jos, incit, incordind ceafa, ca sa poata face treaba buna. În al doilea rind, odata ajunsi in orasul de resedinta, trebuie sa ascundem cu grija faptul ca l-am adus cu noi si pe tinarul care sparge nuca krakatuk. Dimpotriva, el trebuie sa apara mult timp dupa noi. Deslusesc, din horoscop, ca, dupa ce-si vor rupe citiva maselele fara nici un folos, regele ii va promite celui ce va sparge nuca krakatuk si va reda printesei frumusetea pierduta, pe fiica lui de sotie si intreaga imparatie drept mostenire. Varul cioplitor de papusi nu-si mai incapea in piele de fericire la gindul ca baiatul lui s-ar putea casatori cu printesa Pirlipat, devenind astfel print si rege; de aceea il lasa cu desavirsire in seama solilor. Coada pe care Drosselmeier o impleti promitatorului sau nepot era foarte izbutita, asa incit baiatul trecu toate probele, in chip stralucit, spargind pina si cei mai tari simburi de masline, Drosselmeier si astronomul se grabira sa vesteasca in capitala descoperirea nucii Krakatuk. Acolo se luara imediat masurile necesare si, cind calatorii sosira cu minunatul leac de frumusete, se si prezentara multi tineri chipesi, printre care si printi care, increzatori in puterea danturii lor, se prindeau s-o dezlege pe printesa de vraja ei. Cei doi calatori se speriara de-a binelea cind o revazura pe printesa. Trupul micut, cu miinile si picioarele pipernicite, abia daca mai putea purta pe umeri trupul acela diform. Uritenia fetitei era sporita e o barba alba de bumbac ce-i acoperea gura si barbia. Totul se petrecu dupa cum deslusise astronomul curtii in horoscop. Un tincau dupa altul isi spargea dintii si-si ranea falcile cu nuca Krakatuk fara a-i putea ajuta cit de putin printesei. Iar cind apoi, pe jumatate lesinat, era indepartat de dentistii de serviciu, el ofta: - Tare mult mi-a mai dat de furca! În cele din urma, regele, nestiind ce sa mai faca,isi fagadui fiica si imparatia celui care va risipi vraja. Atunci se infatisa si gingasul si asezatul tinar Drosselmeier, cerind sa-i fie si lui ingaduit sa-si incerce puterile. Nici un alt tinar nu-i placuse printesei Pirpilat atit de mult ca tinarul Drosselmeier. Ea isi puse minutele pe piept si ofta din adincul inimii: - Ah, de-ar sparge el nuca Krakatuk si ar deveni barbatul meu! Dupa ce tinarul Drosselmeier se inclina cu multa politete in fata regelui si a reginei, apoi inaintea printesei Pirlipat, primi din miinile prim-maestrului de ceremonii nuca Krakatuk. O puse fara intirziere intre dinti, incorda cu putere coada si - crac-crac - coaja se sparse in bucatele mici. Curata cu indeminare miezul de firele ce mai atirnau de el si-l intinse printesei cu o reverenta plina de supunere. Dupa aceea, inchise ochii si incepu sa paseasca de-a-ndaratelea. Printesa inghiti miezul pe loc si... minune intre minuni! pocitania se topi, iar in locul ei rasari un trup ingeresc de femeie, cu fata tesuta parca din fulgi de matase, balai si trandafirii, cu ochii asemenea unor safire stralucitoare, cu parul tot numai cirlionti de aur. Sunetele de surle si tobe se impleteau cu uralele galagioase ale multimii. Regele si intreaga curte sareau intr-un picior de bucurie, ca atunci cind venise pe lume Pirlipat, iar regina a trebuit sa fie stropita cu apa de Colonia, pentru ca lesinase de atita fericire si incintare. Harmalaia asta grozava il scoase total din fire pe tinarul Drosselmeier, care nu facuse inca cei sapte pasi. El se stapini insa si ridica piciorul drept pentru cel de-al saptelea pas, cind, din podea, tisni chitcaind si suierind, doamna Mauserinks. Drosselmeier, calcind pe ea, se impiedica si fu cit pe-aici sa cada! O, soarta nenorocita! Cit ai clipi, tinarul se facu tot atit de urit precum fusese inainte Pirlipat. Trupul lui se inchirci si abia-si mai putea duce pe umeri capatina-i diforma cu ochii mari, bulbucati si cu gura strimba, cascata ingrozitor. În locul cozii, ii atirna pe spate o ingusta pelerina de lemn, cu care manevra falca de jos. Ceasornicarul si astrologul mai sa innebuneasca de spaima și de groaza. Ei vazura insa cum doamna Mauserinks se tavalea pe podea intr-o balta de singe. Rautatea ei nu ramase nepedepsita, caci tinarul Drosselmeier ii infipse tocul pantofului cu atita putere in git, incit Mauserinks era sortita pieirii. Cuprinsa de chinurile mortii, doamna Mauserinks chitcai si piui plina de jale: O, nuca tare, Krakatuk, Tu sa zdrobesti cu un papuc, Hihi, paci-puci, Micute Spargator-de-Nuci, Multe zile n-ai s-apuci. Fiul meu incornorat, Vai, ti-o va plati pe dat! Şi-asa va fi razbunat Cruntul meu asasinat, O, viata mea dulce foarte, Durerea mortii ma desparte De tine, Chit! Cu acest strigat doamna Mauserinks dadu ortul popii, iar cosarul curtii o lua de acolo. De tinarul Drosselmeier nu se sinchisi nimeni in tot acest timp. Printesa ii aminti insa regelui de fagaduiala facuta si acesta porunci ca tinarul erou sa fie adus la fata locului. Dar cind nenorocitul aparu in toata uritenia lui, Pirlipat isi acoperi ochii cu miinile si striga: - Piei, piei de aici, Spargator-de-Nuci scirbos! Fara prea multa vorba, maresalul curtii il apuca de umerii sai ingusti si-l azvirli pe usa afara. Regele, furios la culme ca cineva incercase sa-i impuna ca ginere un Spargator-de-Nuci, puse totul pe seama stingaciei astronomului si a ceasornicarului si ii izgoni pe amindoi, pe vecie, din capitala. E adevarat ca aceste intimplari nu erau scrise in horoscopul pe care astronomul il deslusise la Nurnberg, dar asta nu-l impiedica sa mai cerceteze o data cerul si sa pretinda ca tinarul Drosselmeier va face fata atit de bine noii lui situatii, incit, desi pocit, va deveni print si rege. Uritenia lui va disparea atunci cind il va ucide chiar cu mina lui pe fiul cu sapte capete al doamnei Mauserinks, nascut dupa moartea celor sapte fii ai ei, si care devenise Regele Şoarecilor, si cind o doamna il va iubi, in ciuda infatisarii sale. Într-adevar, se pare ca pe la Craciun tinarul Drosselmeier putea fi vazut la Nurnberg, in dugheana tatalui sau, ca Spargator-de-Nuci, ce-i drept, dar si ca print. Astfel isi incheie consilierul de curte povestea. Maria fu de parere ca printesa Pirlipat este o fiinta uricioasa si nerecunoscatoare. Iar Fritz socoti ca, daca Spargatorul-de-Nuci este un flacau vrednic, nu va pierde prea multa vreme cu Regele Şoarecilor, si-si va recuceri repede frumusetea dinainte. 10. UNCHIUL SI NEPOTUL Daca vreunuia dintre prea respectatii mei cititori sau auditori i s-a intimplat cumva vreodata sa se fi taiat cu o sticla, stie cit de tare doare, si, mai ales, ca rana se vindeca foarte incet. Maria, de exemplu, a trebuit sa stea in pat o saptamina intreaga, fiindca ametea ori de cite ori incerca sa se ridice. Pina la urma,insa, ea se insanatosi pe deplin si, vesela ca de obicei, incepu sa se zbenguie iarasi prin camera. Vitrina era foarte bagatoare, caci in ea se gaseau lucruri noi si stralucitoare, pomi, flori si case si cele mai incintatoare papusi. Îl regasi in primul rind pe dragul ei Spargator-de-Nuci care, asezat in cel de-al doilea raft, ii zimbea cu gura pina la urechi, dezvelindu-si dintii sanatosi. Şi cum il cerceta cu mare bucurie pe favoritul ei, Maria se nelinisti dintr-o data foarte tare la gindul ca toate cele povestite de nasul Drosselmeier nu-s decit istoria Spargatorului-de-Nuci si a certei sale cu doamna Mauserinks si cu fiul acesteia. Acum era sigura ca Spargatorul-de-Nuci al ei nu putea fi decit tinarul Drosselmeier din Nurnberg, simpaticul nepot al nasului Drosselmeier. De fapt, Maria nu se indoise niciodata nici de faptul ca mesterul ceasornicar de la curtea tatalui lui Pirlipat era chiar consilierul de curte Drosselmeier in persoana. - Dar de ce nu te-a ajutat unchiul, de ce nu te-a sprijinit, se jelea Maria care se convinsese de-a binelea ca in batalia aceea, la care luase si ea parte, fusesera in joc coroana si imparatia Spargatorului-de-Nuci. Oare nu i se supusesera lui toate papusile, si nu era limpede ca se implinise prevestirea astronomului curtii si tinarul Drosselmeier ajunsese rege in Ţara Papusilor? Cintarind toate acestea in sinea ei, inteleapta Maria era sigura ca, din moment ce atribuia viata si miscare Spargatorului-de-Nuci si vasalilor sai, ei ar trebui sa traiasca si sa se miste cu adevarat. Dar nu era asa. Dimpotriva. În vitrina totul raminea teapan si lipsit de viata. Departe insa de a renunta la convingerile ei, Maria punea toate acestea pe seama vrajii doamnei Mauserinks si a fiului ei cel cu sapte capete. - Dar, se adresa ea cu glas tare Spargatorului-de-Nuci, chiar daca nu sinteti in stare sa va miscati si sa schimbati macar un cuvintel cu mine, draga domnule Drosselmeier, stiu totusi ca ma intelegeti si ca stiti ce mult va doresc binele. Va puteti bizui pe mine, in orice imprejurare. Pina atunci am sa-l rog pe unchiul dumneavoastra sa va ajute cu indeminarea sa, ori de cite ori va fi nevoie. Spargatorul-de-Nuci nu se clinti si nu scoase o vorba, dar Mariei i se paru ca un oftat usor razbatea prin dulap, facind sa se auda dulce si usor clinchetul geamurilor, ca un glascior cristalin care cinta: Micuta Maria, ingerasul meu, Eu voi fi al tau, ingerasul meu. Maria isi dadu seama ca fiorii reci care o strabateau ii pricinuiau, totusi, o neobisnuita placere. Se inserase. Medicul consilier impreuna cu nasul Drosselmeier intrara in camera si peste putin timp Luise servi ceaiul, iar familia se aseza in jurul mesei, povestind tot felul de lucruri vesele. Maria isi aduse tiptil scaunelul ei cu spatar si se aseza la picioarele lui Drosselmeier. Într-un moment de tacere generala, Maria il privi pe consilierul de curte drept in fata, cu ochii ei mari, albastri, si spuse: -Ştiu acum, draga nene Drosselmeier, ca Spargatorul-de-Nuci este nepotul tau, tinarul Drosselmeier din Nurnberg. El a ajuns print, ba chiar rege, dupa cum prevestise tovarasul tau de drum, astronomul. Dar, stii bine, se afla intr-un razboi aprig cu fiul doamnei Mauserinks, cu scirbosul Rege al Şoarecilor. De ce nu-l ajuti? Maria povesti inca o data mersul intregii batalii, tot ce vazuse, fiind adeseori intrerupta de hohotele de ris ale mamei si ale lui Luise. Doar Fritz si Drosselmeier ramasera seriosi. Medicul consilier ii intrerupse povestirea zicind: -Cum si-o fi bagat fetita toate aceste nebunii in cap? -Ei, mare lucru! raspunse mama. Are imaginatie bogata. De fapt, nu-s decit vise provocate de o febra foarte puternica. - Nimic din toate astea nu-i adevarat, spuse Fritz, husarii mei rosii nu-s asa poltroni. Altfel, pe toti dracii, ce-as mai intra in ei! Nasul Drosselmeier insa, zimbind ciudat, o lua pe Maria pe genunchi si-i spuse cu o voce mai blinda ca niciodata. - Ehei, draga Maria, tie iti este dat sa treci prin mai multe in viata decit mie sau noua tuturor. Asemenea lui Pirlipat, esti o printesa innascuta, caci esti stapina unei imparatii frumoase si luminoase. Dar vei avea multe de suferit, daca-ti vei inchina viata micului si pocitului Spargator-de-Nuci. El este urmarit pretutindeni de Regele Şoarecilor si nu eu, ci tu, numai tu singura, il vei putea salva. Ramii hotarita si credincioasa. Nici Maria si nici ceilalti nu pricepura ce a vrut sa spuna Drosselmeier cu vorbele sale, ba medicului consilier i se parura atit de stranii aceste vorbe, incit, cercetind pulsul consilierului de curte, ii zise: - Am impresia, draga prietene, ca ti s-a cam suit singele la cap. Hai sa-ti prescriu o doctorie. Numai doamna medic consilier clatina ingindurata din cap si sopti: - Banuiesc eu unde-l duce gindul pe consilierul de curte, dar mi-e greu s-o exprim deslusit. 11. VICTORIA Nu dupa multa vreme, Maria fu trezita intr-o noapte senina, cu luna, de niste zgomote curioase, ce pareau sa vina dintr-un colt al camerei. Era ca si cum cineva ar fi azvirlit si ar fi rostogolit niste pietricele de colo-colo, in timp ce se auzea un chitcait si un suierat tare scirbos. - Vai, soarecii, vin iarasi soarecii! striga Maria speriata si incerca sa o trezeasca pe mama. Dar vorbele i se oprira pe buze si ea ramase incremenita cind il vazu pe Regele Şoarecilor care isi croia drum printr-o gaura din perete si care, cu ochi scinteietori, topai mai intii prin camera, pentru ca apoi, dintr-o saritura, sa ajunga drept pe masuta de noapte, linga patul Mariei. - Hi-hu-hu, trebuie sa-mi dai bobițele tale de zahar, martipanul tau, micuto, altfel il voi sfisia pe Spargatorul-de-Nuci, pe Spargatorul tau de Nuci! suiera Regele Şoarecilor, clantanind si scrisnind urit din masele. Apoi o zbughi prin gaura din perete. Pe Maria o inspaimintase atit de tare groaznica aratare, incit, a doua zi, foarte palida si nelinistita, abia mai putea rosti o vorba. De cel putin o suta de ori incercase sa-i povesteasca mamei, lui Luise sau macar lui Fritz ce i se intimplase, dar tot de-atitea ori se razgindi. „Parca ma crede cineva, si - pe deasupra - or sa mai si rida de mine", isi spuse in sinea ei. Îsi dadea totusi seama ca, pentru a-l scapa pe Spargatorul-de-Nuci, va trebui sa jertfeasca bobițele de zahar si martipanul ei. De aceea, in seara urmatoare le puse pe toate in fata stinghiei dulapului. A doua zi dimineata, doamna medic consilier spuse: - Nu stiu de unde or fi aparut asa deodata soareci in salonul nostru. Uita-te, draga Maria, ti-au rontait toate dulciurile! Era adevarat, hulpavul Rege al Şoarecilor nu gasise pe gustul sau martipanul umplut, dar, cu toate acestea, il rontaise cu dintii lui ascutiti, asa ca oricum trebuia sa fie aruncat. Ce-i pasa insa Mariei de dulciuri! În sinea ei se bucura chiar, crezindu-l salvat pe Spargatorul-de-Nuci. Închipuiti-va dar ce simti in noaptea urmatoare cind auzi din nou chitcaieli si suieraturi aproape de urechea ei. Vai, Regele Şoarecilor se infatisa iarasi si ochii ii sticleau parca mai ingrozitor, si suiera si chitcaia printre dinti, mai dezgustator decit noaptea trecuta. - Trebuie sa-mi dai papusile tale de zahar si drajeu, micuto, altfel il sfisii pe Spargatorul-de-Nuci, pe al tau Spargator-de-Nuci! Şi, zicind acestea, scirbosul Rege al Şoarecilor disparu din nou. Maria era foarte trista. A doua zi se duse la vitrina si, cu ochii indurerati, privi micile papusi de zahar si drajeu. De altfel, durerea ei era indreptatita, caci n-o sa-ti vina sa crezi, Maria, prea atenta mea ascultatoare, cite figurine dragute de zahar si drajeu avea mica Maria Stahlbaum... Un cioban ce pastea impreuna cu ciobanița sa o turma de oite albe ca laptele, in timp ce catelusul lor vioi sarea primprejur, doi postasi ce mergeau cu niste scrisori in mina, plus patru adorabile perechi de tineri, baietii frumos imbracati si fetele grozav de impodobite, leganindu-se intr-un scrinciob rusesc. În spatele citorva dansatori se afla arendasul Feldkmmel si Fecioara din Orleans, carora Maria nu le dadea prea multa atentie. Însa, in cel mai indepartat coltisor al vitrinei, statea un copilas cu obrajii rumeni, care era preferatul Mariei. Cind il vazu, ochii fetitei se incarcara de lacrimi si, intorcindu-se catre Spargatorul-de-Nuci, zise oftind: - Of, draga domnule Drosselmeier, voi face orice pentru a va salva, dar tare mi-e greu! Spargatorul-de-Nuci arata insa atit de nenorocit, incit Maria, care vedea parca cele sapte guri ale Regelui Şoarecilor gata sa-l inhate pe tinar, se hotari sa-i sacrifice totul. De aceea, aseza de cu seara,linga vitrina, asa cum facuse inainte cu dulciurile, toate papusile de zahar. Saruta ciobanul, ciobanița, oitele si, in cele din urma, il scoase si pe copilasul cel rumen, de drajeu, preferatul ei, pe care insa il aseza intr-un loc cit mai ferit. Arendasul Feldkmmel si Fecioara din Orleans trebuiau sa stea in rindul din fata. - Nu, asta-i prea de tot! exclama a doua zi doamna medic consilier. Cu siguranta ca un soarece mare si scirbos si-a facut culcusul undeva, in vitrina, caci toate papusile de zahar ale sarmanei Maria sint roase si morfolite. E adevarat ca Maria nu reusi sa-si stapineasca lacrimile, dar curind zimbi din nou cind se gindi: „Ce-mi pasa! Spargatorul-de-Nuci e scapat!" Seara, cind mama ii povesti consilierului de curte nazbitiile pe care un soarece le face in vitrina copiilor, medicul consilier spuse: -E de-a dreptul enervant ca nu putem distruge blestematul asta de soarece, care-si face mendrele in vitrina si-i maninca Mariei toate dulciurile! -Ehei, interveni cu veselie Fritz, brutarul de jos are un minunat consilier de legatie cenusiu. Vreau sa-l aduc sus. O sa puna el repede capat acestei povesti si o sa smulga capul soarecelui, chiar de-ar fi doamna Mauserinks sau fiul ei, Regele Şoarecilor... -... si, continua rizind doamna medic consilier, o sa zburde pe scaune si mese si o sa azvirle pe jos paharele si cestile si o sa ne faca o multime de pagube. -Ba nu, raspunse Fritz, consilierul de legatie al brutarului este foarte indeminatic. Ce n-as da eu sa pot umbla cu atita gratie ca el pe acoperisurile tuguiate ale caselor! -Orice, numai un cotoi in timpul noptii nu! se ruga Luise, care nu putea suferi pisicile. -De fapt, spuse medicul consilier, de fapt, Fritz are dreptate, dar am putea pune si o cursa. Oare nu avem nici una? -Cel mai bine ar fi sa ne faca nenea Drosselmeier una, doar el le-a nascocit, striga Fritz. Toti risera, iar cind doamna medic consilier spuse ca in casa nu se afla nici o cursa de soareci, consilierul de curte declara ca el are citeva si trimise indata sa-i aduca de acasa o cursa strasnica. Pentru Fritz si Maria basmul nasului despre nuca cea cu coaja tare prinsese viata. Cind bucatareasa praji slanina, Maria, sub vraja basmului si a minunatiilor din el, spuse binecunoscutei Dora, tremurind si infiorindu-se: - Vai, doamna regina, numai sa va feriti de doamna Mauserinks si de familia ei! Fritz, in schimb, tragindu-si sabia, zise: - Ehei, numai de-ar veni vreunul, ce l-as mai atinge! Pe cuptor si sub cuptor totul ramase insa linistit, in sfirsit, consilierul de curte lega slanina cu un firicel de ata si puse cursa usurel-usurel sub vitrina, si Fritz exclama: - Nene ceasornicariile, pazeste-te ca nu cumva Regele Şoarecilor sa-ti joace in urechi! Dar vai, prin cite ii fu dat Mariei sa treaca in noaptea urmatoare! Ceva rece ca gheata umbla incoace si incolo pe bratul ei si i se lipi apoi, aspru si scirbos, de obraz, chitcaindu-i la ureche. Pe umarul Mariei, incremenita de spaima si groaza, se asezase odiosul Rege al Şoarecilor. El casca toate cele sapte boturi din care curgeau bale rosii ca singele si, scrisnind si clantanind din masele, ii suiera la ureche: Şuier-suiera, În casa nu intra, Mincarea n-o minca, Şi nu te vei preda. Şuier-suiera, Nu uita, nu uita Cartile ilustrate Şi rochitele toate Pe data sa le dai, Altfel liniste n-ai, Fiindca sa stii, Spargatorul va pieri, Eu il voi inghiti, Hi-hi, Pi-pi, Chit-chit. Pe Maria o coplesi jalea si tristetea. Arata tare palida si descumpanita cind mama spuse a doua zi dimineata: - Pacatosul de soarece tot n-a fost prins! Dar socotind ca Maria jeleste dulciurile pierdute sau ca se teme de soarece, continua: - Nu fi nelinistita, fata mamei, gonim noi soarecele asta rau. Daca nu vor folosi cursele, o sa-l punem pe Fritz sa-l aduca pe consilierul sau de legatie. Dupa ce ramase singura in salon, Maria se duse la vitrina si, printre lacrimi, ii vorbi Spargatorului-de-Nuci astfel: -Vai, bunul, dragul meu domn Drosselmeier! Ce pot face eu, o fata sarmana si nenorocita, pentru dumneavoastra? Chiar daca i-as ingadui scirbosului Rege al Şoarecilor sa sfisie toate cartile ilustrate, ba chiar si noua si frumoasa mea rochita primita de Craciun, oare n-o sa ceara mereu alte si alte lucruri, ca pina la urma, cind nu voi mai avea nimic, sa vrea sa ma sfisie chiar pe mine in locul dumneavoastra? Vai, biata de mine, ce sa ma fac, ce sa ma fac? Şi cum plingea si se jelea asa, Maria observa ca Spargatorul-de-Nuci mai avea, din noaptea aceea, o mare pata de singe pe git. Dar se infiora toata cind simti ca Spargatorul-de-Nuci incepe deodata sa se incalzeasca si sa se miste in miinile ei. Îl puse iute inapoi in raft si atunci Spargatorul-de-Nuci misca in falca si sopti cu mare greutate: - O, preacinstita demoiselle Stahlbaum, excelenta prietena, dumneavoastra va datorez totul! Nu, sa nu sacrificati pentru mine nici una din cartile ilustrate si nici frumoasa rochita de Craciun. Faceti-mi rost doar de o spada... de celelalte ma voi ingriji singur. Sa incerce numai... Aici Spargatorului-de-Nuci i se curma vocea, iar ochii sai insufletiti, in care mai inainte era intiparita adinca durere, redevenira seci si lipsiti de viata. Maria nu se sperie deloc, ba dimpotriva, sari in sus de bucurie, fiindca stia acum mijlocul de a-l salva pe Spargatorul-de-Nuci fara sa mai faca alte sacrificii. Dar de unde sa-i gaseasca omuletului o spada? Se hotari sa-i ceara sfatul lui Fritz. Seara, stind singuri in salon, in fata vitrinei, caci parintii plecasera in oras, fetita ii povesti tot ce se intimplase cu Regele Şoarecilor si de ce anume depinde salvarea Spargatorului-de-Nuci. Nimic nu-l preocupa mai mult pe Fritz ca faptul ca - potrivit relatarii Mariei - husarii lui s-au comportat atit de rau in batalie. Cu un aer foarte grav, el o intreba pe Maria daca lucrurile se petrecusera precum povestise ea; dupa ce fetita il incredinta sub cuvint de onoare ca toate se intimplasera intocmai, Fritz se duse repede la vitrina si le tinu husarilor o cuvintare patetica, iar, ca pedeapsa pentru egoismul si lasitatea lor, le smulse, unul dupa altul, toate insemnele militare de pe coifuri si le interzise ca timp de un an sa mai intoneze marsul husarilor de garda. Dupa ce duse la bun sfirsit misiunea sa de judecator, i se adresa Mariei: - În ceea ce priveste sabia, o sa-l pot ajuta pe Spargatorul-de-Nuci, deoarece am pensionat ieri un colonel de cuirasieri, care, prin urmare, nu mai are nevoie de frumoasa sa spada. Colonelul pomenit isi consuma pensia acordata de Fritz in ungherul cel mai dosnic din cel de-al treilea raft. De acolo, Fritz il scoase la lumina, ii lua spada de argint, care era frumoasa, si il incinse cu ea pe Spargatorul-de-Nuci. De teama si nerabdare, Maria nu reusi sa adoarma in seara urmatoare si, pe la miezul noptii, i se paru ca din salon se aud niste zgomote furioase, fosnete si zornaituri. Şi dintr-o data auzi: - Chit! - Regele Şoarecilor! Regele Şoarecilor! striga Maria, sarind ingrozita din pat. Nu se mai auzi nimic. Dupa putin timp insa cineva batu usor la usa si o voce subtirica spuse: - Preabuna demoiselle Stahlbaum, deschideti fara grija, vesti bune! Vesti bune! Maria recunoscu vocea tinarului Drosselmeier, isi trase rochita si deschise degraba usa. Afara statea Spargatorul-de-Nuci, cu spada insingerata intr-o mina si cu o luminare aprinsa in cealalta. De cum o zari pe Maria, se lasa intr-un genunchi si-i vorbi astfel: - Ah, preabuna mea demoiselle Stahlbaum, ce lucruri minunate v-as arata acum, cind mi-am invins dusmanul, daca ati avea bunavointa sa ma urmati doar citiva pasi. Preabuna demoiselle, va rog, veniti, veniti! 12. ÎMPĂRĂȚIA PĂPUŞILOR Cred, dragi copii, ca nici unul dintre voi n-ar fi stat nici o clipa pe ginduri daca sa il urmeze sau nu pe blindul si cinstitul Spargator-de-Nuci, care nu ar fi putut nutri nici un fel de gind rau. Cu atit mai putin sovai Maria, care stia cit de mult se putea bizui pe recunostinta Spargatorului-de-Nuci si care era convinsa ca se va tine de cuvint si-i va arata multe lucruri minunate. De aceea raspunse: - Merg cu dumneata, domnule Drosselmeier, dar nu cumva sa fie prea departe sau sa dureze prea mult, deoarece nu mi-am implinit inca somnul. -Voi alege, asadar, zise Spargatorul-de-Nuci,drumul cel mai scurt, chiar daca e putin mai anevoios. El merse inainte si Maria il urma, pina ajunsera in fata vechiului si uriasului dulap de haine, din antreu. Maria observa cu mirare ca usile dulapului, de obicei incuiate cu grija, erau acum date in laturi, iar in fata de tot se vedea atirnind suba imblanita cu care tatal ei pleca in calatorie. Cu multa indeminare, folosindu-se de stinghiile si ornamentatiile dulapului, Spargatorul-de-Nuci se catara pina cind izbuti sa apuce ciucurele prins cu un snur gros de gulerul blanii. De indata ce trase de ciucure, din mineca imblanita se lasa in jos o scarita subtirica, de lemn de cedru. - Binevoiti a va sui, preascumpa demoiselle, o invita Spargatorul- de-Nuci. Maria il asculta, dar de cum trecu prin mineca si dadu sa iasa afara prin gulerul blanii, o intimpina o lumina orbitoare si se pomeni dintr-o data pe o minunata pajiste parfumata, care scapara de milioane de scintei, stralucitoare ca nestematele: - Ne aflam pe pajistea zaharului candel, spuse Spargatorul-de-Nuci, dar sa nu intirziem sa trecem prin portalul de acolo. De-abia acum, ridicindu-si privirea, Maria observa frumoasa poarta care se inalta doar la citiva pasi in fata ei, pe cimpie. Parea construita din marmura pestrita, alba, bruna si de culoarea stafidelor, dar cind se apropie mai mult, Maria vazu limpede ca materialul de constructie era alcatuit in intregime din migdale zaharisite si stafide, coapte la un loc, ceea ce - dupa cum o incredinta Spargatorul-de-Nuci - ii adusese numele de Poarta migdalelor si a stafidelor. Unii circotasi o poreclisera, cu totul necuviincios, „haleala studentilor". Pe una din galeriile portalului, facuta desigur din malt, sase maimute imbracate in hainute rosii executau cea mai autentica muzica de bilci, din pricina careia Maria abia baga de seama ca paseste mai departe, tot mai departe, pe lespezi multicolore de marmura, care insa nu erau altceva decit zaharicale frumos lucrate. Nu dupa mult timp, o invaluira placutele miresme ale minunatei padurici ce se intindea de o parte si de alta a drumului. Din frunzisul intunecat, razbatea o lumina atit de stralucitoare si de sclipitoare, incit pe crengutele pestrite se vedeau deslusit atirnind fructe mari de aur si argint; trunchiurile si ramurile erau impodobite cu panglici si buchete de flori, asemenea unor miri fericiti si nuntasi veseli. Miresmele de portocali se unduiau asemenea adierii zefirului, frunzele fosneau, coroanele aurite trosneau si pocneau si totul suna ca o muzica vesela, in ale carei sunete urmau sa danseze si sa joace luminite scinteietoare. -O, cit e de frumos aici! exclama fericita si incintata Maria. -Sintem in padurea Craciunului, preabuna demoiselle, raspunse Spargatorul-de-Nuci. -O, Doamne, continua Maria, de-as putea zabovi macar o clipa aici! E atit de frumos! Spargatorul-de-Nuci batu din palmele lui micute si cit ai clipi, aparura citiva ciobanasi si ciobanițe, vinatori si vinatorite, atit de subtirei si de albi, incit puteai crede ca sint numai si numai de zahar; Maria nu-i observase pina atunci, cu toate ca si ei se plimbasera prin padure. Adusera un jilt cu totul si cu totul de aur, pusera pe el o perna alba de reglisse3 si, foarte politicosi, o poftira pe Maria sa se odihneasca in el. Imediat, ciobaneii si ciobanitele dansara un balet cuminte, dupa o muzica foarte cuviincioasa, executata la corn de catre vinatori. Apoi disparura. 3 - Planta folosita in medicina pentru fierberea unor potiuni racoritoare (n.tr.) -lertati-ma, spuse Spargatorul-de-Nuci, iertati-ma, onorabila demoiselle Stahlbaum, ca dansul a iesit atit de mizerabil, dar oamenii fac parte din baletul nostru mecanic; ei nu pot face decit mereu si mereu acelasi lucru; iar faptul ca vinatorii au o melodie atit de molatica si adormitoare, se explica de asemenea foarte usor. Cosul cu zaharicale le atirna, ce-i drept, deasupra nasului in pomul de Craciun, dar putin cam sus! Nu vreti, insa, sa ne plimbam putin mai departe? -Ah, a fost cu toate astea foarte dragut si mi-a placut tare mult! spuse Maria, sculindu-se si urmindu-l pe Spargatorul-de-Nuci, care ii deschidea drumul. Paseau de-a lungul unui riu ce murmura si soptea dulce si din care pareau sa se inalte nenumaratele arome imbietoare ce umpleau toata padurea. - E Riul Portocalelor, raspunse Spargatorul-de-Nuci la intrebarea Mariei, dar, in afara parfumului sau imbatator, nu se aseamana nici ca marime si nici ca frumusete cu Fluviul Limonadei, care se varsa, ca si el, in Marea Laptelui-de-Pasare. Şi intr-adevar, nu mult dupa aceea, Maria auzi un clipocit si un susur mai puternic si zari intinsul Fluviu-al-Limonadei, care, serpuind intre tufe verzi, stralucitoare, asemenea smaraldelor, curgea in valuri mindre, de culoarea „isabel".4 Din apa cea minunata se ridica o suflare racoroasa, deosebit de proaspata, care iti inviora plaminii si inima. Nu departe se tira greoi un fluviu galbui-intunecat, ce raspindea insa miresme nespus de dulci. De-a lungul lui stateau tot felul de copii dragalasi ce prindeau pestisori pe care ii mincau numaidecit. Apropiindu-se, Maria baga de seama ca pestisorii aratau ca picromigdalele. La o oarecare distanta, pe dealul de linga fluviu, se afla un satuc tare frumusel. Casele, biserica, surile, casa parohiala, toate erau zugravite brun-inchis si aveau acoperisuri aurite. De altfel, multe ziduri erau atit de pestrite, c-ai fi zis ca sint acoperite peste tot cu migdale si coaja de lamiie. - Ăstia-s Turta-dulcestii, asezati pe Fluviul-Mierii, rosti in treacat Spargatorul-de-Nuci. Traiesc acolo oameni foarte cumsecade, dar de obicei amariti, pentru ca sufera mult de durere de masele; ar fi bine, deci, sa nu mai mergem pina acolo. În clipa aceea, in fata Mariei aparu un orasel foarte placut la vedere, cu case multicolore si stravezii. Spargatorul-de-Nuci mergea drept intr-acolo, si Maria auzi acum un vuiet vesel si vazu cum mii de omuleti draguti erau gata sa descarce o multime de carute, incarcate cu virf, ce se oprisera in piata. Marfa pe care o scoteau la iveala semana cu hirtia viu colorata si cu pachetele de ciocolata. 4 - Isabelle - culoare cenusie-deschisa. Denumirea culorii provine de la numele arhiducesei Isabelle de Austria, al carui sot asediase Ostenda. Arhiducesa jurase sa nu-si schimbe camasa pina la caderea orasului. Orasul a rezistat trei ani si numele principesei a fost atribuit culorii pe care camasa sa a capatat-o in acest interval (n.a.) - Sintem in Bombonesti, spuse Spargatorul-de-Nuci, tocmai a sosit un transport din Ţara-Hirtiei si de la Regele Ciocolatei. Nu demult, bietii locuitori ai Bombonestiului au fost napastuiti de armata Amiralului Ţintarilor, de aceea isi acopera casele cu darurile venite din Ţara Hirtiei si isi ridica metereze din piesele grele trimise de Regele Ciocolatei. Dar, preabuna demoiselle Stahlbaum, n-o sa vizitam chiar toate oraselele si catunele acestei tari. Sa mergem spre capitala, spre capitala! Spargatorul-de-Nuci pasea grabit inainte, iar Maria il urma, plina de curiozitate. Dupa putin timp,in aer se simti un minunat parfum de trandafiri si totul in preajma lor parea invaluit intr-o blinda lumina trandafirie. Maria baga de seama ca aceasta era reflexul unei ape cu straluciri purpurii, ce curgea in valuri mici, roz-argintii, clipocind si murmurind melodii incintatoare. Pe aceasta frumoasa apa ce se latea tot mai mult, ca un lac intins, pluteau lebede stralucitoare si albe ca zapada, cu salbe de aur in jurul gitului, cintind laolalta cintece dulci, in ritmul carora, ca intr-un dans feeric, pestisori de diamant se inaltau si se scufundau in apele trandafirii. - Ah! exclama Maria, plina de uimire, asta-i lacul pe care a vrut sa mi-l faca nasul Drosselmeier si eu sint fetita care va mingiia lebedele cele blinde. Spargatorul-de-Nuci zimbi batjocoritor, cum Maria nu il mai vazuse niciodata, si spuse: -Unchiul nu va fi in stare sa faureasca niciodata ceva asemanator; mai curind dumneavoastra, draga demoiselle Stahlbaum, dar sa nu ne batem capul pentru atita lucru, ci, mai degraba, sa trecem Lacul Trandafirilor, ca sa ajungem in capitala. 13. CAPITALA Spargatorul-de-nuci batu din nou din palmele-i micute si Lacul Trandafirilor se porni sa murmure mai tare; valurile se inaltara mai sus, iar Maria vazu ca din departare se apropie, trasa de doi delfini cu solzi de aur, o trasura semanind cu o scoica multicolora, batuta in nestemate sclipitoare ca razele soarelui. Doisprezece puisori de negri dragalasi, cu caciulițe si sortulete tesute din pene stralucitoare de colibri, sarira pe mal si alunecind peste valuri o purtara mai intii pe Maria, iar apoi si pe Spargatorul-de-Nuci, pina la trasura care prinse indata sa se indeparteze usor de mal. Cit era de frumos! Maria aluneca in scoica de pietre pretioase si trecea lacul invaluita de parfumul trandafirilor, leganata de valurile trandafirii. Cei doi delfini cu solzi de aur, inaltindu-si narile din valuri, zvirleau in sus trimbe cristaline care, cazind in arcuri stralucitoare si argintii, pareau sa cinte: Pe-al rozelor lac cine pluteste oare? Zina fermecatoare. Musculițe bim-bim, Lebede la-la-la-la, . Pasarile - tra-ra-ra, Unde-nspumate, Sa creasca, sa inveleasca, Sa rasune, sa se-avinte si sa cinte. Zina, zinisoara, Dusa de-o usoara Mica trasurica, Va revarsati, Împrospatati, scaldati, Scaldati totul, totul. Dar cintecul trimbelor de apa nu parea sa fie pe placul celor doisprezece pui de negri care se urcasera la spatele trasurii; ei isi scuturau atit de tare umbrelutele de soare, incit frunzele de smochin din care erau facute fisiiau si fosneau cu putere, iar in timpul acesta negrii bateau din picioare un ritm foarte curios si cintau: Plici si placi, Placi si plici, Şi acolo, si aici, Al negrilor joc Sa nu stea pe loc. Lebede albe Şi pesti sa pluteasca, Vuiasca - caleasca - vuiasca. Plici si placi, Placi si plici, Şi acolo, si aici. - Asa sint negrii, oameni veseli, spuse putin incurcat Spargatorul-de-Nuci. Nu dupa mult timp, se porni o larma ametitoare de voci cristaline, ce pareau sa pluteasca pe lac si in aer. Dar Maria nu dadu insemnatate acestui lucru si privi mai departe inmiresmatele unde trandafirii, care rasfringeau una cite una un chip dragalas si atragator de fetita. - Ia te uita, draga domnule Drosselmeier, exclama bucuroasa Maria, batind din palme, acolo jos se afla printesa Pirlipat! Şi cit de binevoitor imi zimbeste! Oh, priveste, rogu-te, draga domnule Drosselmeier! Dar Spargatorul-de-Nuci ofta aproape jalnic si spuse: -O, preabuna demoiselle Stahlbaum, aceea nu e printesa Pirlipat, ci dumneavoastra, si numai dumneavoastra, chipul dumneavoastra blind, ce zimbeste atit de dulce din fiecare val trandafiriu. Atunci Maria isi retrase iute capul, inchise tare ochii si se rusina foarte. De altfel, in aceeasi clipa, doisprezece negrisori o ridicara din trasura scoicilor si o purtara pina la tarm. Maria se afla intr-un cring mic, ce parea chiar si mai frumos decit padurea Craciunului, atit de luminoase si de stralucitoare erau toate cite se aflau acolo. Facea sa stai si sa privesti mai ales fructele neobisnuite- ciudat colorate si cu o aroma fermecatoare - ce atirnau de toti pomii. - Ne aflam in Cringul Glasatelor, spuse Spargatorul-de-Nuci. Şi iata, acolo e capitala! Doamne, ce i-a fost dat Mariei sa vada! Cum as face sa va descriu, copii, frumusetea orasului care, din mijlocul unei poieni inflorite, rasari in toata splendoarea sa in fata ochilor Mariei. Nu numai ca zidurile si turlele straluceau falnice, in cele mai minunate culori, dar si forma cladirilor era fara pereche in lume, caci, in locul acoperisurilor, casele purtau coroane gratios impletite, iar turlele erau incununate cu frunze de cele mai felurite nuante. Cind pasira pe poarta toata numai de castane si fructe glasate, soldatii de argint prezentara arma pentru onor, iar un omulet imbracat intr-o haina de casa din brocart, se arunca de gitul Spargatorului-de-Nuci, exclamind: - Bun venit in Cetatea Fondantelor, onorate print! Nu mica fu mirarea Mariei cind baga de seama ca un om atit de nobil i-a recunoscut tinarului Drosselmeier rangul de print. Atunci se auzi insa o zarva mare, un potop de voci subtirele, de aclamatii, risete si atita bucurie incit Maria nici nu se mai putu gindi la nimic, ci-l intreba repede pe Spargatorul-de-Nuci ce vor sa insemne toate acestea. - Preabuna demoiselle Stahlbaum, raspunse Spargatorul-de-Nuci, nu-i ceva deosebit. Cetatea Fondantelor este o asezare vesela, cu o populatie mare, si e firesc sa fie atita larma. Sa mergem mai departe! Nu facura decit citiva pasi si ajunsera intr-o piata larga, din care se deschidea cea mai minunata priveliste. Jur, imprejur, toate casele colonade peste colonade, erau lucrate in filigran de zahar. În mijloc statea infipt ca un obelisc un cozonac inalt, presarat cu zahar pudra, iar in jurul lui, patru fintini arteziene zvirleau in aer oranjada, limonada si alte bauturi delicioase, iar in bazine se aduna multa crema, numai buna s-o inghiti pe loc. Dar mai dragut decit toate acestea erau omuletii care se inghesuiau cu miile - o adevarata mare de capete - si cintau si glumeau, chicoteau si rideau - pe scurt, faceau larma aceea vesela pe care Maria o auzise inca din departare. Erau aici domni si doamne, imbracati elegant, armeni si greci, evrei si tirolezi, ofiteri si soldati, predicatori, mascarici si ciobani, intr-un cuvint, toate soiurile de oameni ce pot fi gasiti pe lume. intr-un colt, larma deveni si mai mare, poporul se dadu in laturi sa faca loc Marelui Mogul, care venea purtat pe o litiera, insotit de nouazeci si trei de marimi ale imparatiei si de sapte sute de sclavi, insa tocmai atunci, din capatul celalalt al pietei, se apropie procesiunea festiva a breslei pescarilor, numarind vreo cinci sute de suflete. Suparator era si faptul ca, tot atunci, marelui senior turc i se nazarise sa se plimbe calare prin piata, cu trei mii de ieniceri. Pe deasupra, marea coloana ce venea de la sarbatoarea jertfei intrerupte, se indrepta, cu muzica in frunte si cu cintecul „Ridicati-va, multumiti maretului soare", catre marele obelisc. Era o ingramadeala, o invalmaseala, o imbrinceala si o galagie nemaipomenita. Nu dupa mult timp, izbucnira si vaiete, caci in inghesuiala, un pescar smulse capul unui brahman, iar Marele Mogul fu cit pe-aici sa fie rasturnat de un mascarici. Zgomotul deveni tot mai turbat si multimea incepu sa se inghionteasca si sa se bata, cind omul cu haina de brocart, care il primise la poarta pe Spargatorul-de-Nuci ca pe un print, se catara pe cozonac si, dupa ce un clopot cristalin batu de trei ori, striga de trei ori cu putere: - Cofetar! Cofetar! Cofetar! Harmalaia se potoli ca prin farmec. Fiecare cauta sa se descurce cum poate si dupa ce invalmaseala se risipi, dupa ce Marele Mogul fu periat si curatat, iar brahmanului i se puse la loc capul, vuietul cel vesel se porni iarasi. -Ce este acest „cofetar", draga domnule Drosselmeier? intreba Maria. -Vai, draga demoiselle Stahlbaum, prin cofetar se intelege aici o forta necunoscuta, dar ingrozitoare, despre care se crede ca poate face din om ce vrea; este ursita care stapineste acest popor mic si vesel, iar el se teme atit de mult de ea, incit prin simpla pronuntare a numelui ei, poate fi potolita zarva cea mai mare, dupa cum a dovedit-o tocmai acum domnul primar. Nimeni nu se mai gindeste atunci la cele lumesti, la ghionturile primite intre coaste si la cucuie, ci se reculege si isi spune: „Cit pretuieste omul si ce poate sa ajunga!" Maria nu-si putu stavili un strigat de admiratie si de uimire cind se trezi asa, deodata, in fata unui castel cu o suta de turnuri inalte, scaldate in raze trandafirii. Ici si colo erau presarate pe ziduri buchete bogate de violete, narcise, lalele, micsandre, punind si mai mult in lumina, prin culorile tari, arzatoare, orbitorul fond roz-alb al cladirii. Pe marea cupola ce se inalta deasupra corpului din mijloc, precum si pe acoperisurile piramidale ale turnurilor, erau semanate mii de stelute stralucitoare, aurii si argintii. - Ne aflam acum in fata palatului de martipan, spuse Spargatorul-de-Nuci. Maria se pierdu cu totul in admirarea privelistii palatului feeric, dar cu toate acestea, nu-i scapa faptul ca unul din turnurile mari nu mai avea acoperis deloc si ca niste omuleti ce stateau pe niste schele de scortisoara incercau sa-l repare. Înainte ca ea sa intrebe ceva, Spargatorul-de-Nuci ii zise: - Nu demult, acest palat frumos a fost amenintat cu pustiirea, ba chiar cu o desavirsita distrugere. Uriasul Lacomila, venind aici in plimbare, muscase la repezeala acoperisul turnului si tocmai incepuse sa roada marea cupola, cind cetatenii din Fondantele ii adusera ca obol un intreg cartier al orasului, precum si o mare parte a Cringului Glasatelor, cu care Lacomila se declara satisfacut si consimti sa plece mai departe. În clipa aceea se auzi o melodie lina si dulce. Portile palatului se dadura in laturi si doisprezece paji mici iesira purtind in chip de faclii, crengi de cuisoare aprinse. Capetele pajilor erau facute din cite o perla, trupurile din rubine si smaralde, iar piciorusele din aur curat, lucrat cu maiestrie. in urma lor veneau patru doamne, inalte cit o papusa, dar atit de stralucitor si de minunat gatite, incit Maria nu se indoi nici o clipa ca sint printese adevarate. Ele il imbratisara cu multa dragoste pe Spargatorul-de-Nuci si exclamara toate cu o dureroasa bucurie: - O, printul nostru, bunul nostru print! O, fratele nostru! Spargatorul-de-Nuci, ce parea foarte tulburat, isi sterse lacrimile grele ce ii siroiau din ochi si, apucind-o pe Maria de mina, rosti cu infocare: - Aceasta este demoiselle Maria Stahlbaum, fiica unui foarte respectabil medic consilier si salvatoarea vietii mele. Daca n-ar fi aruncat la timp papucul, daca nu mi-ar fi facut rost de sabia colonelului pensionat, as zace acum in mormint, sfisiat de blestematul Rege al Şoarecilor. O, seamana oare Pirlipat, cu toate ca este de vita domneasca, seamana ea cu demoiselle Stahlbaum, ca frumusete, bunatate si virtute? Nu, spun eu, nicidecum! Toate doamnele exclamara: -Nu! O cuprinsera pe Maria pe dupa git, strigind printre lacrimi: - O, nobila salvatoare a iubitului nostru frate princiar, minunata demoiselle Stahlbaum! Apoi, doamnele ii condusera pe Maria si pe Spargatorul-de-Nuci inauntrul castelului, intr-o sala cu pereti numai si numai din cristale colorate si stralucitoare. Dar ceea ce i-a placut cel mai mult Mariei au fost adorabilele masute, scaunele, scrinulete, secretere asezate in jur, lucrate din lemn de cedru si de Brazilia si incrustate cu flori de aur. Printesele ii poftira pe Maria si pe Spargatorul-de-Nuci sa se aseze si le spusera ca aveau sa le pregateasca ele insele, cu miinile lor, un ospat. Adusera de indata o multime de ulcele si craticioare din cel mai fin portelan japonez, linguri, cutite si furculite, razatoare, tigaite si alte vase de bucatarie din aur si argint. Apoi, adusera cele mai gustoase fructe si zaharicale, asa cum Maria inca nu vazuse niciodata, si incepura sa le stoarca gratios, cu minutele lor albe ca zapada, sa piseze mirodenii, sa rada migdale zaharisite - pe scurt, sa gospodareasca in asa fel, incit Maria ii dadu seama cit de bine se pricepeau printesele la bucatarie si ce bucate gustoase aveau sa iasa. Convingerea ca si ea era foarte indeminatica la astfel de treburi trezi in sufletul Mariei dorinta tainica de a lua parte la munca printeselor. Parca ghicindu-i gindul, cea mai frumoasa dintre surorile Spargatorului-de-Nuci ii intinse Mariei o mica piulita de aur, spunindu-i: - O, draga prietena, scumpa salvatoare a fratelui meu, te rog, piseaza o farima din acest zahar candel! Cind Maria incepu sa piseze bucuroasa zaharul candel in piulita care rasuna dragalas si placut, ca un cintecel cristalin, Spargatorul-de-Nuci incepu sa povesteasca de-a fir-a-par cum se desfasurase ingrozitoarea batalie dintre armatele sale si cele ale Regelui Şoarecilor, cum din cauza lasitatii trupelor sale fusese infrint, cum apoi scirbosul Rege al Şoarecilor incercase cu tot dinadinsul sa-l sfisie si cum, de aceea, Maria trebuise sa-i sacrifice pe mai multi dintre supusii sai intrati in serviciile ei, si asa mai departe. În timpul acestei povestiri, Mariei i se paru ca nu numai cuvintele, ci si loviturile piulitei rasunau tot mai indepartate si mai putin deslusite si curind vazu cum o invaluiau ceturi argintii, ca niste nori subtiri in care pluteau printesele, pajii, Spargatorul-de-Nuci, ba chiar si ea. Mai apuca sa auda, tot mai incet, un cintec straniu, insotit de suieraturi si zumzaieli. Apoi, se simti parca purtata de valori, tot mai sus si mereu mai sus, mai sus si mai sus, mereu mai sus si mai sus! 14. ÎNCHEIERE Deodata se auzi - brr-buff! - si Maria se prabusi din inaltimi nemasurate. Ce zguduitura! Deschise repede ochii si se gasi intinsa in patucul ei. Era ziua in amiaza mare, iar mama statea in fata ei, spunind: - Cum poti dormi atita? De mult te asteapta cafeaua. Ai bagat de seama, preastimata adunare, ca Maria, ametita cu totul de minunatiile vazute, adormise pina la urma in sala castelului de martipan si ca negrisorii sau pajii, sau poate chiar printesele, au purtat-o pina acasa si au culcat-o in pat. - O, mama, draga mama, pe unde nu m-a dus in noaptea asta tinarul domn Drosselmeier, si ce lucruri frumoase am vazut! Apoi povesti totul, aproape la fel de amanuntit cum v-am povestit si eu, in timp de mama ei o asculta privind-o cu mirare. Cind Maria termina, mama ei spuse: - Ai avut un vis foarte frumos, draga Maria, dar scoate-ti toate acestea din cap. -Maria, insa, sustinea cu indaratnicie ca nu visase, ci vazuse totul aievea. Atunci, mama o conduse la vitrina, scoase de acolo Spargatorul-de-Nuci, care statea ca de obicei pe raftul al treilea, si spuse: -Cum poti crede, prostuto, ca aceasta papusa de lemn, din Nurnberg, poate sa aiba viata si sa se miste? -Dar, draga mama, o intrerupse Maria, stiu foarte bine ca micul Spargator-de-Nuci este tinarul domn Drosselmeier din Nurnberg, nepotul nasului Drosselmeier. Atunci, medicul consilier si doamna medic consilier izbucnira amindoi intr-un hohot de ris. - Ufff, continua Maria, aproape plingind, pina si tu rizi de Spargatorul meu de Nuci, draga tata! Şi el, care a vorbit asa de frumos despre tine! Ştii, cind am ajuns la castelul de martipan si m-a prezentat surorilor sale, printesele, a spus ca esti un medic consilier foarte respectabil. Acum o apuca risul si pe Luise, ba chiar si pe Fritz, intetindu-se tot mai tare. Atunci, Maria alerga repede in cealalta camera, scoase din mica ei caseta cele sapte coroane ale Regelui Şoarecilor si le intinse mamei, cu urmatoarele cuvinte: - lata, draga mama, cele sapte coroane ale Regelui Şoarecilor, pe care mi le-a daruit tinarul Drosselmeier, in noaptea trecuta, ca dovada a victoriei lui. Doamna medic consilier cerceta cu uimire coroanele facute dintr-un metal scinteietor, cu totul necunoscut, lucrate cu atita maiestrie incit era aproape cu neputinta sa fi fost faurite de mina omeneasca. Medicul consilier nu se mai satura nici el privindu-le si amindoi, mama si tatal, ii cerura cu toata seriozitatea Mariei sa marturiseasca de unde le avea. Fata, insa, o tinea mortis cu povestea ei. Cind tatal o certa cu asprime, ba chiar ii spuse ca era o mica mincinoasa, Maria izbucni intr-un plins amar si incepu sa se jeluiasca: - Vai, sarmana de mine, sarmana de mine, ce pot sa mai spun? În clipa aceea, usa se deschise si intra consilierul de curte, intrebind: - Ce se intimpla aici, ce se intimpla aici? Micuta mea Maria plinge in hohote! Ce s-a intimplat? Ce se petrece aici? Medicul consilier ii povesti aratindu-i coronitele. De cum le vazu, consilierul de curte izbucni in ris, exclamind: - Ei, ce mai ponos! Ce mai ponos! Acestea sint inelele pe care le-am purtat cu ani in urma la lantul meu de la ceas si i le-am daruit Mariei de ziua ei, atunci cind a implinit doi ani! Ce este, nu va mai amintiti? Nici medicul consilier si nici doamna medic consilier nu-si mai aminteau de inele. Atunci cind Maria observa ca pe chipurile parintilor ei se asternuse din nou vechea expresie prietenoasa, se arunca la pieptul nasului Drosselmeier, exclamind: - Tu, care le stii pe toate, spune si tu daca Spargatorul-de-Nuci nu este tinarul domn Drosselmeier din Numberg, nepotul tau, si daca nu el mi-a daruit aceste coronite! Consilierul de curte se incrunta, o privi posomorit si mormai: - Iarasi un mare ponos! Apoi, medicul consilier o chema pe Maria in fata lui si-i vorbi cu severitate: - Asculta, Maria, e timpul sa te lasi de basme si bazaconii. Daca mai spui o singura data ca uritul si prostanacul acela de Spargator-de-Nuci este nepotul domnului consilier de curte, atunci am sa-l azvirlu pe fereastra, si nu numai pe Spargatorul-de-Nuci, ci si toate celelalte papusi ale tale! Se intelege acum ca sarmana Maria nu mai putea vorbi despre intimplarea aceea care ii umplea intreaga fiinta, desi i-ar fi placut atit de mult sa o faca, de vreme ce, dupa cum lesne va puteti inchipui, niste clipe atit de frumoase si incintatoare cum fusesera cele traite de Maria nu se pot uita deloc usor! Pina si - preastimate ascultator sau cititor Fritz - pina si colegul tau, Fritz Stahlbaum, ii intorcea spatele surorii sale atunci cind ea dorea sa-i povesteasca despre imparatia fermecata in care fusese atit de fericita. De citeva ori, chiar se pare ca ar fi mormait printre dinti: - Gisca neroada! Dar, tinind seama de bunatatea sa indeobste cunoscuta, nu-mi pot inchipui una ca asta. Sigur insa este ca, fara sa mai creada nimic din ceea ce ii povestise Maria, Fritz a revocat categoric, la o parada oficiala, pedeapsa nedreapta pe care le-o daduse husarilor sai. În locul insemnelor pierdute, le-a lipit niste smocuri mult mai mari si mai frumoase din pene de gisca si totodata le-a ingaduit sa intoneze din nou marsul husarilor de garda. Dar noi stim mai bine cit de viteji fusesera husarii atunci cind, din cauza acelor gloante nesuferite, li se patasera tunicile rosii. E drept ca Maria nu mai avea voie sa vorbeasca despre cele intimplate, dar amintirile acestei minunate tari de basm o invaluiau parca intr-un murmur dulce, in soapte blinde si melodioase. Revedea totul aievea, de indata ce isi indrepta gindul nestavilit intr-acolo si, din acest motiv, in loc sa se mai joace ca alta data, raminea nemiscata si tacuta, adinc cufundata in sine. Iata din care motiv a fost luata in deridere si poreclita de toti „mica visatoare". Într-o zi, consilierul de curte veni sa repare un orologiu in casa medicului consilier. Maria statea linga vitrina, pierduta in visurile ei si, privind Spargatorul-de-Nuci, spuse dintr-o data, fara sa vrea: - Vai, draga domnule Drosselmeier, de-ati trai cu adevarat, eu nu as face ca printesa Pirlipat si nu v-as dispretui, daca de dragul meu ati inceta sa fiti un domn tinar si dragut! Auzind acestea, consilierul de curte striga: - Ei, ce mai ponos! Dar in acelasi moment se si auzi un pocnet si se simti o zguduitura atit de puternica, incit Maria cazu de pe scaun, lesinata. Venindu-si in fire, o vazu pe mama ei, care o ingrijea, si care spuse: - Cum se poate ca o fata atit de mare sa cada de pe scaun! Iata, a sosit din Nurnberg nepotul domnului consilier de curte! Haide, fii cuminte si draguta! Maria isi ridica ochii. Consilierul de curte isi pusese din nou pe cap peruca de sticla, isi imbracase haina cea galbena si suridea cit se poate de multumit, in timp ce tinea de mina un tinar domn, cam mic de statura, ce-i drept, dar foarte bine facut. Chipul lui era alb si imbujorat ca laptele si trandafirii; purta o splendida tunica rosie, brodata cu fir de aur, in picioare avea ciorapi si pantofi de matase alba, iar la git un jabou prins cu un incintator buchețel de flori; era frizat si pudrat cu ingrijire, pe spate atirnindu-i o coada grozava. Mica spada ce i se legana pe sold parea facuta numai din giuvaericale, atit era de scinteietoare, iar palaria pe care o purta sub brat parca ar fi fost tesuta din fulgi de matase. Tinarul domn dovedi de indata cit era de bine crescut. Îi adusese Mariei o multime de jucarii minunate, dar mai ales martipanul cel mai bun si tocmai aceleasi figurine pe care le rosese Regele Şoarecilor. Lui Fritz ii daruise o sabie foarte frumoasa. La prinz, nepotelul sparse nuci pentru toti mesenii. Le sparse pe cele mai tari. Cu mina dreapta vira nucile in gura, cu stinga tragea de coada si -crac! - nuca se spargea in bucati! Maria se facuse rosie ca focul la fata cind il zarise pe tinarul si bine crescutul domn, si se imbujora si mai tare cind, dupa masa, junele Drosselmeier o invita sa-l insoteasca la vitrina din salon. - Jucati-va frumos impreuna, copii, ii sfatui consilierul de curte. Acum, cind toate ceasurile mele merg cum trebuie, nu mai am nimic impotriva! Dar, de indata ce ramase singur cu Maria, tinarul domn Drosselmeier se arunca la picioarele ei,vorbindu-i astfel: - O, prea excelenta demoiselle Stahlbaum! Înaintea dumneavoastra se gaseste fericitul Drosselmeier, caruia chiar aici, in acest loc, i-ati salvat viata! Ati avut bunatatea de a spune ca nu m-ati respinge, la fel ca uricioasa printesa Pirlipat, daca m-as fi slutit de dragul dumneavoastra. Chiar in clipa aceea, am incetat sa mai fiu un Spargator-de-Nuci oarecare si mi-am redobindit infatisarea de odinioara, nu tocmai neplacuta. O, neasemuita demoiselle, faceti-ma fericit acordindu-mi nepretuita dumneavoastra mina, impartiti cu mine coroana si imparatia, si domniti alaturi de mine in castelul de martipan, unde sint acum rege! Maria il ridica pe tinar, murmurindu-i: - Draga domnule Drosselmeier, sinteti un om bun si blind si, pentru ca pe deasupra mai domniti si peste o tara incintatoare, cu cetateni foarte draguti si veseli, primesc sa-mi fiti sot. Asa s-a facut ca Maria deveni pe data logodnica domnului Drosselmeier. Dupa ragazul de un an, el a venit si a luat-o, cum se povesteste, intr-o trasura de aur, trasa de cai din argint. La nunta lor au dansat douazeci si doua de figurine dintre cele mai stralucitoare, impodobite cu perle si diamante, si se pare ca Maria mai este si astazi regina unei tari unde pot fi vazute peste tot paduri cu falnici pomi de Craciun, castele stravezii de martipan... pe scurt, cele mai extraordinare si mai minunate lucruri, pentru cine are ochi sa le vada. Iata, acesta a fost basmul despre Spargatorul-de-Nuci si despre Regele Soarecilor.
</poveste>
</carte>